\chapter{Alg\`{e}bre Lin\'{e}aire \& Matrice}
\section{D\'{e}finitions de base et exemples}
\paragraph{}
Une matrice est un tableau rectangulaire de nombres \'{e}crits entre crochets ou entre de larges parenth\`{e}ses. A titre d'exemples:\\
$\mathbf{A}  = \begin{bmatrix}
2&\phantom{-} 0\\
1&-1
\end{bmatrix}$; 
$\mathbf{B} = \begin{pmatrix}
3&\phantom{-}1\\ 2&-1\\ 4&-1 
\end{pmatrix}$
ou
$\mathbf{C} = \begin{bmatrix}
0&4&8&12\\ 1&5&9&13\\ 2&6&10&14\\ 3&7&11&15
\end{bmatrix}$
sont des matrices. 
\paragraph{}
D'une man\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale, les matrices fournissent une m\'{e}thode \'{e}l\'{e}gante et pratique pour manipuler, organiser et  g\'{e}rer des donn\'{e}es.
\begin{enumerate}
	\item La matrice \textbf{A} a 2 lignes et 2 colonnes.
	\item La matrice \textbf{B} a 3 lignes et 2 colonnes.
	\item La matrice \textbf{C} a 4 lignes et 4 colonnes.
\end{enumerate}
On dit que \textbf{A} a pour dimensions $2 \times 2$ et que \textbf{B} a pour dimensions $3 \times 2$. Les \'{e}l\'{e}ments de la matrice \textbf{A} ou \textbf{B} sont les nombres entre crochets ou entre parenth\`{e}ses. Dans la matrice \textbf{B}, l'\'{e}l\'{e}ment situ\'{e} \`{a} l'intersection de la troisi\`{e}me  ligne et de la premi\`{e}re colonne sera not\`{e} $b_{31}$; alors que dans \textbf{A} l'\'{e}l\'{e}ment $a_{22}$ situ\'{e} \`{a} l'intersection de la deuxi\`{e}me ligne et de la deux\`{e}me colonne vaut $-1$. Dans la matrice \textbf{C} : $c_{33} = 10$ et $c_{34} = 14$.
\paragraph{}
Une matrice \textbf{A} de dimension $n \times p$ a ainsi n lignes et p colonnes. On \'{e}crira:
\begin{equation*}
	\mathbf{A_{n \times p}}= (a_{ij}) = \begin{pmatrix}
		a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1p}\\
		a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2p}\\
		\vdots\\
		a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{np}
	\end{pmatrix} 
\end{equation*}
i est l'indice de la ligne et j l'indice de la colonne.
\paragraph{}
La matrice $\mathbf{D} = \begin{pmatrix}
1\\ 2\\ 3
\end{pmatrix}$
est une matrice \`{a} trois lignes et une colonne. Les matrices de la forme $\mathbf{A_{n \times 1}}$ \`{a} n lignes et \`{a} 1 colonnes sont appel\'{e}s des \textbf{vecteurs}. Ainsi on notera $\vec{v} = \begin{pmatrix}
1\\ 2 \\3
\end{pmatrix}$ un vecteur de dimension 3. 
\paragraph{} 
Quand n = p la matrice $\mathbf{A_{np}}$ devient $\mathbf{A_{nn}}$. Elle a le m\^{e}me nombre de lignes que de colonnes et on dira qu'elle est une matrice carr\'{e}e. Pour une matrice carr\'{e}e $\mathbf{A_{3\times 3}}$
\begin{equation*}
	\mathbf{A_{3 \times 3}}= \begin{pmatrix}
		-\textcircled{2}&8&\phantom{-}1\\
		\phantom{-}0&\textcircled{4}&-1\\
		\phantom{-}1&0&\phantom{-}\textcircled{3}
	\end{pmatrix}
\end{equation*} 
les \'{e}l\'{e}ments entour\'{e}s d'un rond dans la matrice sont les \'{e}l\'{e}ments diagonaux de la matrice. Ainsi pour une $n \times n$ matrice \textbf{A} les \'{e}l\'{e}ments de la forme $a_{nn}$ ou $a_{ii}$ sont les \'{e}l\'{e}ments diagonaux de la matrice pour $i=1,2,\cdots, n$.
\paragraph{} 
L'unique $n \times n$ matrice avec des 1 sur la diagonale et des z\'{e}ros ailleurs est appel\'{e}e la matrice de l'identit\'{e} et est not\'{e}e $\mathbf{I_{n}}$ si le nombre de colonnes \'{e}gal au nombre de lignes est n.
\begin{equation*}
	\mathbf{I_{n}} = \begin{pmatrix}
		1&0&\cdots&0\\
		0&1&\cdots&0\\
		\vdots&\vdots&\ddots&0\\
		0&0&\cdots&1
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
\paragraph{}
Si \textbf{X} est une matrice form\'{e}e des suites de nombres entiers de 1 \`{a} 12 de dimension $4 \times 3$ (avec 4 lignes et 3 colonnes) soit:
\begin{equation*}
	\mathbf{X} = \begin{pmatrix}
		1&5&9\\ 2&6&10\\ 3&7&11\\ 4&8&12
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
alors, \uline{la matrice $\mathbf{t(X)}$} (en utilisant R) not\'{e}e $\mathbf{X^{t}}$ est obtenue en changeant les colonnes en lignes. Soit
\begin{equation*}
	\mathbf{t(X)} = \mathbf{X^{t}} = \begin{pmatrix}
		1&2&3&4\\ 5&6&7&8\\ 9&10&11&12
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
Ainsi si $\vec{v} = \begin{pmatrix}
1\\2
\end{pmatrix}$
est un vecteur alors $\vec{v}^{t} =\begin{pmatrix}
1&2
\end{pmatrix}$
est la transpos\'{e}e de $\vec{v}$.\\ De m\^{e}me si $\vec{w} = \begin{pmatrix}
1\\2\\\vdots\\n
\end{pmatrix}$
alors $\vec{w}^{t} = \begin{pmatrix}
1&2&\cdots&n
\end{pmatrix}$.
\\Et si $\vec{v} = \begin{pmatrix}
v_{1}\\v_{2}\\\vdots\\v_{n}
\end{pmatrix}$
alors $\vec{v}^{t} = \begin{pmatrix}
v_{1}&v_{2}&\cdots&v_{n}
\end{pmatrix}$.
\paragraph{}
De m\^{e}me si: $\mathbf{A_{n \times 3}} = \begin{pmatrix}
1&x_{1}&y_{1}\\ 1&x_{2}&y_{2}\\ \vdots&\vdots&\vdots\\ 1&x_{n}&y_{n} 
\end{pmatrix}$
alors
\begin{equation*}
	\mathbf{A^{t}_{3 \times n}} =
	\begin{pmatrix} 
		1&1&\cdots&1\\
		x_{1}&x_{2}&\cdots&x_{n}\\
		y_{1}&y_{2}&\cdots&y_{n}
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
\section{G\'{e}n\'{e}ralit\'{e}s sur les Vecteurs}
\paragraph{}
Le vecteur $\vec{v} = \begin{pmatrix}
1\\2
\end{pmatrix}$ est un vecteur de dimension 2;  le vecteur $\vec{x} = \begin{pmatrix}
x_{1}\\x_{2}\\x_{3}
\end{pmatrix}$ est un vecteur de dimension 3. D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale: $\vec{x} = \begin{pmatrix}
x_{1}\\x_{2}\\\vdots\\x_{n}
\end{pmatrix}$ o\`{u} chaque $x_{i} \in \mathbb{R}$ (l'ensemble des nombres r\'{e}\`{e}ls) est de dimension n. Il faut se rappeler que pour tout $n \in \mathbb{N}^{+}$,  l'ensemble des entiers naturels strictement positifs, le symbole $\mathbb{R}^{n}$ d\'{e}signe l'ensemble de tous les vecteurs de nombres r\'{e}els de dimension n. Ainsi: $\vec{v} = \begin{pmatrix}
-1\\\phantom{-}1
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{2}$ il en est de m\^{e}me de $\vec{e}_{1} = \begin{pmatrix}
1\\0
\end{pmatrix}$ et $\vec{e}_{2} = \begin{pmatrix}
0\\1
\end{pmatrix}$. Les vecteurs nuls $\vec{0} = \begin{pmatrix}
0\\0\\\vdots\\0
\end{pmatrix}$ et $\vec{1} = \begin{pmatrix}
1\\1\\\vdots\\1
\end{pmatrix}$
sont dans $\mathbb{R}^{n}$.
\paragraph{}
Il y a deux op\'{e}rations fondamentales sur les vecteurs de $\mathbb{R}^{n}$.
\begin{enumerate}
	\item L'addition
	\begin{equation*}
		\vec{x} + \vec{y} = \begin{pmatrix}
			x_{1}\\x_{2}\\\vdots\\x_{n}
		\end{pmatrix} +
		\begin{pmatrix}
			y_{1}\\y_{2}\\\vdots\\y_{n}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			x_{1}+y_{1}\\x_{2}+y_{2}\\\vdots\\x_{n}+y_{n}
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	\item La multiplication scalaire 
	\begin{equation*}
		\alpha\vec{x} =\alpha \cdot \begin{pmatrix}
			x_{1}\\x_{2}\\\vdots\\x_{n}
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
			\alpha x_{1}\\\alpha x_{2}\\\vdots\\\alpha x_{n}
		\end{pmatrix} 
	\end{equation*}
\end{enumerate}
Ainsi 
\begin{equation*}
	\vec{x} = \begin{pmatrix}
		-1\\\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	= -1 \cdot \begin{pmatrix}
		1\\0
	\end{pmatrix} + 1 \cdot \begin{pmatrix}
		0\\1
	\end{pmatrix} 
	= -1 \cdot \vec{e}_{1} + 1 \cdot \vec{e}_{2}
\end{equation*}
et 
\begin{equation*}
	\vec{y} = \begin{pmatrix}
		2\\1
	\end{pmatrix}
	= 2 \cdot \begin{pmatrix}
		1\\0
	\end{pmatrix} + 1 \cdot \begin{pmatrix}
		0\\1
	\end{pmatrix} 
	= 2 \cdot \vec{e}_{1} + 1 \cdot \vec{e}_{2}
\end{equation*}
On dit que $\vec{e}_{1}$ et $\vec{e}_{2}$ forment une base canonique de $\mathbb{R}^{2}$ et $\vec{e}_{1} = \begin{pmatrix}
1\\0\\\vdots\\0
\end{pmatrix}$;
$\vec{e}_{2} = \begin{pmatrix}
0\\1\\\vdots\\0
\end{pmatrix}$
et $\cdots$ $\vec{e}_{n} = \begin{pmatrix}
0\\0\\\vdots\\1
\end{pmatrix}$
est une base canonique de $\mathbb{R}^{n}$
\paragraph{}
\uline{Le produit scalaire} de deux vecteurs $\vec{x}$ et $\vec{y}$ est obtenu en faisant la somme des produits des composantes des vecteurs $\vec{x}^{t}$ et $\vec{y}$ soit:
\begin{equation*}
	<\vec{x}|\vec{y}> = \vec{x}^{t} \cdot \vec{y} = \begin{pmatrix}
		x_{1}&x_{2}&\cdots&x_{n}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		y_{1}\\y_{2}\\\vdots\\y_{n}
	\end{pmatrix}
	= x_{1}y_{1}+\cdots+x_{n}y_{n}
\end{equation*}
Ainsi si $\vec{x} = \begin{pmatrix}
1\\2
\end{pmatrix}$ et $\vec{y} = \begin{pmatrix}
-1\\\phantom{-}1
\end{pmatrix}$ 
\begin{equation*}
	<\vec{x}|\vec{y}> = \vec{x}^{t}\vec{y}= \begin{pmatrix}
		1&2
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		-1\\\phantom{-}1
	\end{pmatrix} = 1\times-1 + 2\times 1 = 1
\end{equation*}
Le produit scalaire de deux vecteurs donne un nombre r\'{e}el.
\begin{example}
	En th\'{e}orie pure, le minist\`{e}re de l'agriculture dispose de stations pluviom\'{e}triques install\'{e}es dans les principales villes du pays. En particulier \`{a} Ouanaminthe, la quantit\'{e} de pluie tomb\'{e}e en mm est donn\'{e}e  par:
	\begin{center}
		\begin{table}[H]
			\caption{Pluie tomb\'{e}e en mm par mois \`{a} la station de Ouanaminthe}
			\label{Table 1}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				01&70&JAN\\ \hline
				02&60&FEV\\ \hline
				03&50&MARS\\ \hline
				04&100&AVR\\ \hline
				05&190&MAI\\ \hline
				06&130&JUIN\\ \hline
				07&125&JUI\\ \hline
				08&120&AOUT\\ \hline
				09&145&SEP\\ \hline
				10&160&OCT\\ \hline
				11&125&NOV\\ \hline
				12&100&DEC\\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{center}
	Notons $Y_{1}$ la quantit\'{e} de pluie tomb\'{e}e au mois 1, $Y_{2}$ pour le mois 2 et $Y_{i}$ pour le mois i. Alors 
	\begin{equation*}
		\bar{y} = \frac{1}{12} \cdot (Y_{1}+Y_{2}+\cdots+Y_{12})
	\end{equation*}
	est la moyenne tomb\'{e}e dans l'ann\'{e}e et si $\mathbf{\vec{1}^{t}} = \begin{pmatrix}
	1&1&\cdots&1
	\end{pmatrix}$ alors
	\begin{equation*}
		\frac{1}{12}\cdot \begin{pmatrix}
			1&1&\cdots&1
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			Y_{1}\\Y_{2}\\ \vdots\\Y_{12}
		\end{pmatrix} = (\sum_{i=1}^{12}Y_{i})\cdot \frac{1}{12} = \bar{y}
	\end{equation*}
	Si nous notons $\vec{r} = \begin{pmatrix}
	Y_{1}-\bar{y}\\Y_{2}-\bar{y}\\ \vdots\\Y_{12}-\bar{y}
	\end{pmatrix}$ alors 
	\begin{equation*}
		\frac{1}{12}\vec{r}^{t}\cdot\vec{r} = \frac{1}{12}\sum_{i=1}^{12}(Y_{i}-\bar{y})^{2} = \frac{1}{12}[(Y_{1}-\bar{y})^{2}+\cdots+(Y_{12}-\bar{y})^{2}]
	\end{equation*} 
	On peut ais\'{e}ment calculer en R cette quantit\'{e} appel\'{e}e \textbf{\uline{la variance}}.
	\begin{lstlisting}
	N <- 12 # nombre de mois de l'annee.
	A  <- matrix(1,N,1) # vecteur forme de 1 de longueur 12.
	y <- c(70,60,50,100,190,130,125,120,145,160,125,100)
	ybar <- crossprod(A,y) / N  # produit scalaire A par y divise par N.
	print(ybar).
	r<- y-as.vector(ybar)
	variance <- crossprod(r) / N  # calcul de la variance
	print(variance)
	print(sqrt(variance))  # impression de l'ecart-type
	\end{lstlisting}
\end{example}
\paragraph{}
Soit $\vec{e}_{1} = \begin{pmatrix}
1\\0\\0
\end{pmatrix}$, $\vec{e}_{2} = \begin{pmatrix}
0\\1\\0
\end{pmatrix}$ et $\vec{e}_{3} = \begin{pmatrix}
0\\0\\1
\end{pmatrix}$
trois vecteurs  de la base  canonique de $\mathbb{R}^{3}$. Alors :
\begin{enumerate}
	\item $<\vec{e}_{1}|\vec{e}_{1}> = 1$; $<\vec{e}_{2}|\vec{e}_{2}> = 1$ et $<\vec{e}_{3}|\vec{e}_{3}> = 1$.
	\item $<\vec{e}_{1}|\vec{e}_{2}> = 0$; $<\vec{e}_{1}|\vec{e}_{3}> = 0$ et $<\vec{e}_{2}|\vec{e}_{3}> = 0$.
\end{enumerate}
D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale, on dira que deux vecteurs $\vec{x}$ et $\vec{y}$ de $\mathbb{R}^{n}$ sont \textbf{\uline{orthogonaux}} si:
\begin{equation*}
	<\vec{x}|\vec{y}> = \vec{x}^{t} \cdot \vec{y} = \sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i} = 0
\end{equation*}
Ainsi $\vec{x} = \begin{pmatrix}\phantom{-}1\\-1\end{pmatrix}$ et $\vec{y} = \begin{pmatrix}-1\\-1\end{pmatrix}$ sont orthogonaux car $<\vec{x}|\vec{y}> = 1\times-1 + -1\times-1 = 0$
\paragraph{}
$\vec{x}$ sera dit unitaire si 
\begin{equation*}
	<\vec{x}|\vec{x}> = \vec{x}^{t} \cdot \vec{x} = \sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2} = 1
\end{equation*}
\paragraph{}
Soit $\vec{x} = \begin{pmatrix}
x_{1}\\x_{2}
\end{pmatrix}$
un vecteur de $\mathbb{R}^{2}$ alors 
\begin{equation*}
	\vec{x} = x_{1} \cdot \begin{pmatrix}
		1\\0
	\end{pmatrix} +  x_{2} \cdot \begin{pmatrix}
		0\\1
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
c'est-\`{a}-dire
\begin{equation*}
	\vec{x} = x_{1} \vec{e}_{1} + x_{2} \vec{e}_{2}
\end{equation*}
et $x_{1}, x_{2}$ sont appel\'{e}es les composantes de $\vec{x}$ que l'on repr\'{e}sente dans le plan suivant:\\
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2in]{plan1}
	\end{center}
	\caption{Repr\'{e}sentation des vecteurs}
	\label{figure 1}
\end{figure}
La longueur du vecteur $\vec{x}$ au carr\'{e} est d'apr\'{e}s le th\'{e}or\`{e}me de Pythagore: $x_{1}^{2}+x_{2}^{2}=[longueur(x)]^{2}$ c'est-\`{a}-dire
\begin{equation*}
	<\vec{x}|\vec{x}> = \vec{x}^{t}\cdot\vec{x} = \begin{pmatrix}
		x_{1}&x_{2}
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		x_{1}\\x_{2}
	\end{pmatrix}
	= x_{1}^{2} + x_{2}^{2}
\end{equation*}
la quantit\'{e} $||\vec{x}|| = \sqrt{<\vec{x}|\vec{x}>}$ est appel\'{e}e \textbf{\uline{la norme euclidienne de $\vec{x}$}} et d'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale mesure la longueur du vecteur $\vec{x}$. (En latin: norma signifie r\`{e}gle ou \'{e}querre). Dans $\mathbb{R}^{n}$:
\begin{equation*}
	||\vec{x}|| = \sqrt{x_{1}^{2}+x_{1}^{2}+\cdots+x_{n}^{2}}
\end{equation*}
\paragraph{Propri\'{e}t\'{e}s du produit scalaire} 
Pour tout $\vec{x},\vec{y},\vec{z}\in \mathbb{R}^{n}$
\begin{enumerate}
	\item 	$<\vec{x}|\vec{y}> = <\vec{y}|\vec{x}>$
	\item   $<\alpha \vec{x}|\beta \vec{y}> = \alpha\beta<\vec{x}|\vec{y}>$
	\item   $<\vec{x}|\alpha \vec{y}+\beta \vec{z}> = \alpha<\vec{x}|\vec{y}> + \beta<\vec{x}|\vec{z}>$ \\
	\begin{proof}~\\
		\uline{Preuve de 2}\\
		Pour tout $\vec{x},\vec{y}\in\mathbb{R}^{n}$ choisissons $\alpha$ et $\beta$ quelconques dans $R$ alors:
		\begin{align*}
			<\alpha\vec{x}^{t} | \beta\vec{y}^{t}> &= \alpha\vec{x}^{t}\cdot\beta\vec{y}^{t} = \begin{pmatrix}
				\alpha x_{1}&\alpha x_{2}&\cdots&\alpha x_{n}
			\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
				\beta y_{1}\\\beta y_{2}\\\vdots\\\beta y_{n}
			\end{pmatrix}\\
			&= \sum_{i=1}^{n}(\alpha x_{i})(\beta y_{i}) = \alpha\beta\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i} = \alpha\beta<\vec{x}|\vec{y}>
		\end{align*}
	\end{proof}
	De plus
	\item  $||\vec{x}||\geq 0$ et $||\vec{x}|| =0$ si et seulement si $\vec{x} =\vec{0}$
	\item $||\alpha\vec{x}|| = |\alpha| \cdot ||\vec{x}||$ et $|\alpha|$ d\'{e}signe la valeur absolue de $\alpha$.
	\item  $|<\vec{x}|\vec{y}>| \leq ||\vec{x}||\cdot||\vec{y}||$ In\'{e}galit\'{e} de Cauchy-Schwarz.
	\item $||\vec{x}+\vec{y}|| < ||\vec{x}||+||\vec{y}||$ In\'{e}galit\'{e} triangulaire.
\end{enumerate}
\paragraph{}
Nous allons d\'{e}montrer la propri\'{e}t\'{e} 7 qui dit en fait que la la longueur du cot\'{e} d'un triangle est plus petite que la somme des longueurs deux autres. Montrons d'abord que $|<\vec{x}|\vec{y}>| \leq ||\vec{x}||\cdot||\vec{y}||$.
\begin{proof}
	\paragraph{}
	Soit $\vec{x}$ et $\vec{y}$ deux vecteurs quelconques de $\mathbb{R}^{n}$ et $\alpha\vec{x}$ l'espace engendr\'{e} par $\vec{x}$. La repr\'{e}sentation graphique dans $\mathbb{R}^{2}$ est:
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=2in]{plan2}
		\end{center}
		\caption{Repr\'{e}sentation dans $\mathbb{R}^{2}$}
		\label{figure 1}
	\end{figure}
	paragraph{}
	On cherche $\alpha$ tel que la longueur du vecteur $(\alpha\vec{x}-\vec{y})$ soit minimale. On sait calculer le carr\'{e} de cette longueur.
	\begin{equation*}
		[longueur(\alpha\vec{x}-\vec{y})]^{2} = ||\alpha\vec{x}-\vec{y}||^{2} = <\alpha\vec{x}-\vec{y} | \alpha\vec{x}-\vec{y} > = (\alpha\vec{x}-\vec{y})^{t}\cdot(\alpha\vec{x}-\vec{y})
	\end{equation*}
	On a en utilisant les propri\'{e}t\'{e}s 1), 2), 3) du produit scalaire 
	\begin{equation*}
		||\alpha\vec{x}-\vec{y}||^{2} = \alpha\vec{x}^{t}\cdot\alpha\vec{x}  + \alpha\vec{x}^{t}\cdot(-\vec{y}) + (-\vec{y})^{t}\cdot\alpha\vec{x} + \vec{y}^{t}\cdot\vec{y}
	\end{equation*}
	Soit:
	\begin{equation*}
		||\alpha\vec{x}-\vec{y}||^{2} = \alpha^{2}\vec{x}^{t}\cdot\vec{x} 2 \alpha\vec{x}^{t}\cdot\vec{y} + \vec{y}^{t}\cdot\vec{y} = \phi(\alpha)
	\end{equation*}
	qui est une fonction $\phi$ de $\alpha$.
	\paragraph{}
	Cette fonction est minimale si $\frac{\partial \phi}{\partial\alpha}=0$ (condition du premier ordre) c'est-\`{a}-dire 
	\begin{equation*}
		2\alpha\vec{x}^{t}\cdot\vec{x}\cdot2 \vec{x}^{t}\cdot\vec{y} = 0 \Longrightarrow    \alpha^{*} = (\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}
	\end{equation*}
	Le vecteur $\alpha^{*}\vec{x}$ est la projection orthogonale de $\vec{y}$ sur $\alpha\vec{x}$.
	\paragraph{}
	On notera:
	\begin{equation*}
		P\vec{y} = [(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}]\vec{x} = \alpha^{*}\cdot\vec{x}
	\end{equation*}
	\begin{enumerate}
		\item  Le vecteur $P\vec{y}-\vec{y} = \vec{x}\cdot\alpha^{*}-\vec{y}$ est orthogonal \`{a} $\vec{x}$. En effet:
		\begin{align*}
			<\alpha^{*}\cdot\vec{x}-\vec{y}|\vec{x}> &= <\vec{x}\cdot[(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}] -\vec{y}|\vec{x}>\\
			&= <\vec{x}|\vec{x}\cdot[(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}] -\vec{y}>\\
			&= \vec{x}^{t}\cdot(\vec{x}\cdot[(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}] -\vec{y})\\
			&= \vec{x}^{t}\cdot\vec{x}\cdot(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\vec{y} - \vec{x}^{t}\vec{y}
		\end{align*}
		d'o\`{u}  l'app\'{e}llation de $P\vec{y}= \alpha^{*}\cdot\vec{x}$ de projection orthonogale de $\vec{y}$  
		\item  La norme de $||\vec{y}||^{2}$ v\'{e}rifie le th\'{e}or\`{e}me Pythagore:
		\begin{equation*}
			||\vec{y}||^{2} = ||\vec{y}-P\vec{y}||^{2}| + ||P\vec{y}||^{2} \Longrightarrow ||P\vec{y}|| \leq ||\vec{y}||
		\end{equation*}
		Mais:
		\begin{equation*}
			||P\vec{y}|| =  ||[(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\vec{y}]\cdot\vec{x}|| = |(\vec{x}^{t}\cdot\vec{x})^{-1}\cdot\vec{x}^{t}\vec{y}| \cdot ||\vec{x}||\leq||\vec{y}||
		\end{equation*}
		car $||\alpha\vec{x}|| = |\alpha|\cdot||\vec{x}||$. Et puisque $(\vec{x}^{t}\vec{x})^{-1}\cdot||\vec{x}|| = \frac{1}{||\vec{x}||}$ alors :
		\begin{equation*}
			|\vec{x}^{t}\cdot\vec{y}| \leq ||\vec{x}||\cdot||\vec{y}||
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
	\paragraph{}
\end{proof}
D\'{e}montrons alors l'in\'{e}galit\'{e} triangulaire \`{a} savoir:
\begin{proof}
	\begin{equation*}
		||\vec{x}+\vec{y}|| \leq ||\vec{x}|| + ||\vec{y}||
	\end{equation*}
	En effet en utilisant $|<\vec{x}|\vec{y}>|\leq||\vec{x}||\cdot||\vec{y}||$
	\begin{align*}
		||\vec{x}+\vec{y}||^{2} &= <\vec{x}+\vec{y}|\vec{x}+\vec{y}> = <\vec{x}|\vec{x}>+2<\vec{x}|\vec{y}>+<\vec{y}|\vec{y}>\\
		||\vec{x}+\vec{y}||^{2}&\leq ||\vec{x}||^{2} + 2 ||\vec{x}||\cdot||\vec{y}|| + ||\vec{y}||^{2} = (||\vec{x}||+||\vec{y}||)^{2}
	\end{align*}
\end{proof}
\section{Matrice}
\subsection{Introduction au Calcul Matriciel}%\label{subsec: Introduction au Calcul Matriciel}%probleme
%	\begin{margintable}\vspace{.8in}\footnotesize
%	\begin{tabularx}{\marginparwidth}{|X}
%	Subsection~\ref{} Introduction au Calcul Matriciel\\
%\end{tabularx}
%\end{margintable}
%\paragraph{Introduction au Calcul Matriciel}~\\
Nous voulons savoir comment les ventes d'une entreprise de ciment \'{e}voluent en fonction de ses d\'{e}penses de publicit\'{e}. Les d\'{e}penses de publicit\'{e} sont la variable d'entr\'{e}e et les ventes la variable de sortie. Pour une d\'{e}pense de publicit\'{e} de 1 MG on a une vente de 9M\$ et pour une d\'{e}pense de 4 MG on a une vente de 21 M\$. On peut construire un tableau des d\'{e}penses $x_{i}$ et de ventes $y_{i}$.
\begin{center} 
	\begin{table}[H]
		\caption{Pluie tomb\'{e}e en mm par mois \`{a} la station de Ouanaminthe}
		\label{Table 2}
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			Ventes en M\$&D\'{e}penses de Publicit\'{e} en MG \\ \hline
			1&0\\ \hline
			9&1\\ \hline
			9&3\\ \hline
			21&4\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{center}
\begin{example}
	\paragraph{}
	Pour pr\'{e}dire les ventes associ\'{e}es \`{a} une d\'{e}pense de 5MG, l'entreprise a 2 mod\`{e}les repr\'{e}sent\'{e}s dans le graphique ci-contre:
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=2in]{mvp}
		\end{center}
		\caption{Mod\`{e}le de ventes et de d\'{e}penses de publicit\'{e}s}
		\label{figure 1}
	\end{figure}
	\paragraph{}
	Laquelle de ces deux droites est un meilleur pr\'{e}dicteur des ventes? Peut-on pr\'{e}dire \`{a} partir des observations $(x_{1},y_{1}) = (0,1)$; $((x_{2},y_{2}) = (1,9))$; $(x_{3},y_{3}) = (3,9)$ et $(x_{4},y_{4}) = (4,21)$?
	\paragraph{}
	Une application int\'{e}ressante du produit scalaire est le calcul de la longueur d'un vecteur mesurant les erreurs. Ayant observ\'{e} les ventes associ\'{e}es $x_{1}=0$, $x_{2}=1$, $x_{3} = 3$ et $x_{4}=4$ soient $y_{1} =1$, $y_{2}=9$, $y_{3} = 9$ et $y_{4} = 21$, on cherche une droite d'\'{e}quation dite droite d'\'{e}stimation
	\begin{equation*}
		y = \beta_{0} + \beta_{1}x
	\end{equation*}
	qui soit le plus proche possible de ces points $(x_{1},y_{1}), (x_{2},y_{2}), (x_{3},y_{3}), (x_{4},y_{4})$. En clair, on aimerait que les \'{e}carts mesur\'{e}s aux points $x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}$ not\'{e}s $e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}$ soient le plus petit possible. Ici on a:
	\begin{align*}
		e_{1} &= y_{1} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{1})\\ 
		e_{2} &= y_{2} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{2})\\
		e_{3} &= y_{3} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{3})\\
		e_{4} &= y_{4} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{4})
	\end{align*}
	Par exemple : $\beta_{0}+\beta_{1}x_{2}$ ou $\beta_{0}+\beta_{1}x_{4}$ sont les valeurs estim\'{e}es en $x_{2}$ et $x_{4}$. Le vecteur $\vec{u}
	=
	\begin{pmatrix}
	e_{1}\\
	e_{2}\\
	e_{3}\\
	e_{4}
	\end{pmatrix}$
	repr\'{e}sente les erreurs entre les valeurs observ\'{e}es $y_{i}$ et les valeurs estim\'{e}es on aimerait que la longueur de ce vecteur soit la plus petite possible.
	\begin{equation*}
		\vec{u} 
		=
		\begin{pmatrix}
			y_{1}\\
			y_{2}\\
			y_{3}\\
			y_{4}
		\end{pmatrix}
		-
		\begin{pmatrix}
			1&x_{1}\\
			1&x_{2}\\
			1&x_{3}\\
			1&x_{4}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\beta_{0}\\
			\beta_{1}
		\end{pmatrix} = \vec{y} - \mathbf{\bar{\bar{X}}}\cdot\beta
	\end{equation*}
	et
	\begin{align*}
		||\vec{u}||^{2} &= \vec{u}^{t}\vec{u} = (\vec{y} - \mathbf{X}\cdot\vec{\beta})^{t}(\vec{y} - \mathbf{X}\cdot\vec{\beta})\\
		&= \vec{y}^{t}\vec{y} - \vec{y}^{t}\cdot\mathbf{X}\vec{\beta} - \vec{\beta}^{t}\mathbf{X}^{t}\cdot\vec{y} + \vec{\beta}^{t}\mathbf{X}^{t}\cdot\mathbf{X}\vec{\beta}
	\end{align*}
	en utilisant les propri\'{e}t\'{e}s du produit scalaire.  La matrice \textbf{X} \'{e}valu\'{e}e aux $x_{i}$ s'\'{e}crit:
	\begin{equation*}
		\mathbf{X} =  \begin{pmatrix}
			1&0\\
			1&1\\
			1&3\\
			1&4
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	et le vecteur
	\begin{equation*}
		\mathbf{X}\vec{\beta} = \begin{pmatrix}
			1&0\\
			1&1\\
			1&3\\
			1&4
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\beta_{0}\\
			\beta_{1}
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1\cdot\beta_{0} + 0\cdot\beta_{1}\\
			1\cdot\beta_{0} + 1\cdot\beta_{1} \\
			1\cdot\beta_{0} + 3\cdot\beta_{1}\\
			1\cdot\beta_{0} + 4\cdot\beta_{1}
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \beta_{0}\\
			\beta_{0} + \beta_{1} \\
			\beta_{0} + 3\beta_{1}\\
			\beta_{0} + 4\beta_{1}
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Cette op\'{e}ration est la multiplication du vecteur $\vec{\beta}$ par la matrice \textbf{X}. On la r\'{e}alise en faisant la somme des produits des \'{e}l\'{e}ments des lignes de \textbf{X} par des \'{e}l\'{e}ments de la colonne de $\vec{\beta}$.
	\begin{equation*}
		\mathbf{X}\vec{\beta} = \begin{pmatrix}
			1&x_{1}\\
			1&x_{2}\\
			1&x_{3}\\
			1&x_{4}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\beta_{0}\\
			\beta_{1}
		\end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} 1\cdot\beta_{0} + x_{1}\cdot\beta_{1}\\
			1\cdot\beta_{0} + x_{2}\cdot\beta_{1} \\
			1\cdot\beta_{0} + x_{3}\cdot\beta_{1}\\
			1\cdot\beta_{0} + x_{4}\cdot\beta_{1}
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Cette op\'{e}ration est possible parce que le nombre de colonnes de \textbf{X} est le m\^{e}me que le nombre de lignes de $\vec{\beta}$.
	\paragraph{}
	D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale pour multiplier une matrice $\mathbf{A} = (a_{ij})$ de dimension $n\times p$ (avec n lignes et p colonnes) par un vecteur $\vec{x}$ de dimension $p\times 1$ (avec p lignes et une colonne) on \'{e}crit:
	\begin{equation*}
		\mathbf{A}\vec{x} = \begin{pmatrix}
			a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1p}\\
			a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2p}\\
			\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
			a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{np}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			x_{1}\\
			\vdots\\
			x_{p}
		\end{pmatrix} =
		\begin{pmatrix}
			a_{11}\cdot x_{1}+a_{12}\cdot x_{2}+&\cdots&+a_{1p}\cdot x_{p}\\
			a_{21}\cdot x_{1}+a_{22}\cdot x_{2}+&\cdots&+a_{2p}\cdot x_{p}\\
			\vdots&\ddots&\vdots\\
			a_{n1}\cdot x_{1}+a_{n2}\cdot x_{2}+&\cdots&+a_{np}\cdot x_{p}
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Ainsi 
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			1&0&0\\
			1&1&1\\
			1&3&2\\
			1&4&4\\
			1&6&7
		\end{pmatrix} 
		\begin{pmatrix}
			\beta_{0}\\
			\beta_{1}\\
			\beta_{2}
		\end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} 1\cdot\beta_{0} + 0\cdot\beta_{0}+0\cdot\beta_{2}\\
			1\cdot\beta_{0} + 1\cdot\beta_{1}+1\cdot\beta_{2} \\
			1\cdot\beta_{0} + 3\cdot\beta_{1} + 2\cdot\beta_{2}\\
			1\cdot\beta_{0} + 4\cdot\beta_{1} + 4\cdot\beta_{2}\\
			1\cdot\beta_{0} + 6\cdot\beta_{1} + 7\cdot\beta_{2}
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	\paragraph{}
	La multiplication d'un vecteur par une matrice est utile dans la mod\'{e}lisation des syst\`{e}mes d\'{e}quations lin\'{e}aires. Soit par exemple:
	\begin{align*}
		\phantom{-1}x_{1} - 2x_{2} + \phantom{1}x_{3} &= \phantom{-}0\\
		\phantom{-1x_{1} -} 2x_{2} - 8x_{3} &=\phantom{-} 8 \\
		-4x_{1} + 5x_{2} + 9x_{3} &= -9
	\end{align*}
	le syst\`{e}me peut \^{e}tre r\'{e}ecrit comme un syst\`{e}me
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			\phantom{-}1&-2&\phantom{-}1\\
			\phantom{-}0&\phantom{-}2&-8\\
			-4&\phantom{-}5&\phantom{-}9
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			x_{1}\\x_{2}\\x_{3}
		\end{pmatrix}
		= \begin{pmatrix}
			\phantom{-} 0 \\ \phantom{-} 8 \\ -9
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	De m\^{e}me
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			1&-2&\phantom{-}1\\
			0&\phantom{-}1&-4\\
			0&\phantom{-}0&\phantom{-}1
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			x_{1}\\x_{2}\\x_{3}
		\end{pmatrix}
		= \begin{pmatrix}
			0 \\ 4\\ 3
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	est \'{e}quivalent au syst\`{e}me:
	\begin{align*}
		x_{1} - 2x_{2} + \phantom{-}x_{3} &= 0\\
		\phantom{ -2}x_{2} - 4x_{3} &=4 \\
		\phantom{x_{1} + 5x_{2} +} 9x_{3} &= 3
	\end{align*}
	\paragraph{}
	De m\^{e}me on sait multiplier une matrice $\mathbf{A_{2\times2}}$ par une matrice $\mathbf{B_{2\times 3}}$ en utilisant le m\^{e}me technologie \textbf{LI-CO} de multiplication des \'{e}l\'{e}ments des lignes de \textbf{A} par les \'{e}l\'{e}ments des colonnes de \textbf{B}. Ainsi 
	\begin{align*}
		\begin{pmatrix}
			2&\phantom{-}1\\
			0&-1
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\phantom{-}1&1&1\\
			-1&0&1
		\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			2\cdot1 + 1\cdot-1&2\cdot1+1\cdot0&2\cdot1+1\cdot1\\
			0\cdot1 + (-1)\cdot(-1)&0\cdot1+(-1)\cdot0&0\cdot1+(-1)\cdot1
		\end{pmatrix}\\
		\mathbf{A_{2\times2}\cdot B_{2\times 3}} &= \begin{pmatrix}
			1&2&\phantom{-}3\\
			1&0&-1
		\end{pmatrix}
	\end{align*}
	Parall\`{e}lement:
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			1&1&1&1\\
			0&1&3&4
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			1&0\\
			1&1\\
			1&3\\
			1&4
		\end{pmatrix} =
		\begin{pmatrix}
			4&8\\
			8&26
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Ainsi $\mathbf{C_{2\times4}\cdot D_{4\times2}} = \mathbf{E_{2\times2}}$
\end{example}
\begin{remark}
	Remarquez que \textbf{C} est la transpos\'{e}e de D. On a donc multiplier $\mathbf{D^{t}}$ par \textbf{D}. Si le nombre de colonnes d'une matrice \textbf{A} est \'{e}gal au nombre de lignes d'une matrice \textbf{B} on peut effectuer la multiplication de \textbf{A} par \textbf{B}. Si \textbf{A} a pour dimension $n\times p$ et \textbf{B} a pour dimensions $p\times m$ la matrice $\mathbf{C=AB}$ est la matrice de dimension $n\times m$ dont les \'{e}l\'{e}ments $(c_{ij})$ sont obtenus en faisant la somme des produits des \'{e}l\'{e}ments de la ligne i de \textbf{A} par les \'{e}l\'{e}ments de la colonne j de \textbf{B}:
	\begin{equation*}
		(c_{ij}) = \sum_{k=1}^{p}a_{ik}\cdot b_{kj} = a_{1k}\cdot a_{1j} + \cdots + a_{ip}\cdot b_{pj}
	\end{equation*}
	$c_{11}$ est obtenue avec la \textbf{LI}gne 1 et la \textbf{CO}lonne 1. $c_{43}$ est obtenue avec la \textbf{LI}gne 4 et la \textbf{CO}lonne 3. La multiplication  matricielle s'effectue \textbf{LI$\cdot$CO}.
\end{remark}
\section{D\'{e}terminant}
\subsection{D\'{e}terminant d'une Matrice Carr\'{e}e}
Soit \begin{equation}
\mathbf{A} = 
\begin{pmatrix}
4&5\\
1&3
\end{pmatrix}
\end{equation}
une matrice carr\'{e}e d'ordre 2. Alors le d\'{e}terminant de \begin{math}\mathbf{A}\end{math} not\'{e} det\begin{math}\mathbf{A}\end{math} est donn\'{e} par :
\begin{eqnarray}
det\mathbf{A} &=& 
\begin{vmatrix}
4&5\\
1&3
\end{vmatrix}
= 4*3-5*1=7
\end{eqnarray}
\paragraph{}
Si \begin{math}\mathbf{A}\end{math} est une matrice (3x3). Soit
\begin{eqnarray}
\mathbf{A} &=& 
\begin{pmatrix}
a_{11}&a_{12}&a_{13}\\
a_{21}&a_{22}&a_{23}\\
a_{31}&a_{32}&a_{33}
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
et
\begin{eqnarray}
det\mathbf{A} &=& 
\begin{vmatrix}
a_{11}&a_{12}&a_{13}\\
a_{21}&a_{22}&a_{23}\\
a_{31}&a_{32}&a_{33}
\end{vmatrix}
\end{eqnarray}
alors
\begin{eqnarray}
det\mathbf{A} &=& a_{11}
\begin{vmatrix}
a_{22}&a_{23}\\
a_{32}&a_{33}
\end{vmatrix}
+
(-1)^{1+2}a_{12}
\begin{vmatrix}
a_{21}&a_{23}\\
a_{31}&a_{33}
\end{vmatrix}
+
(-1)^{1+3}a_{13}
\begin{vmatrix}
a_{21}&a_{22}\\
a_{31}&a_{32}
\end{vmatrix}
\end{eqnarray}
\paragraph{}
Les matrices \begin{math}\mathbf{A_{11}}\end{math}, \begin{math}\mathbf{A_{12}}\end{math},  \begin{math}\mathbf{A_{13}}\end{math}
sont les sous-matrices de \begin{math}\mathbf{A}\end{math} obtenues en supprimant la \begin{math}1^e\end{math} ligne de \begin{math}\mathbf{A}\end{math} et successivement les \begin{math}1^e\end{math}, \begin{math}2^e\end{math}, \begin{math}3^e\end{math} colonne de \begin{math}\mathbf{A}\end{math}.
Ainsi
\begin{equation}
\mathbf{A_{31}} = 
\begin{pmatrix}
a_{12}&a_{13}\\
a_{22}&a_{23}
\end{pmatrix}
\end{equation}
est obtenue en supprimant la troisi\`{e}me ligne et la premi\`{e}re colonne de \begin{math}\mathbf{A}\end{math}.
\begin{itemize}
	\item \begin{math}\mathbf{M_{ij}} = det(\mathbf{A_{ij}}) \end{math} est appel\'{e} le (i,j) i\`{e}me mineur de \begin{math}\mathbf{A}\end{math}.  
	\item \begin{math}\mathbf{C_{ij}} =(-1)^{i+j} \mathbf{M_{ij}} \end{math} est le (i,j) i\`{e}me cofacteur de \begin{math}\mathbf{A}\end{math}.
	\item \begin{math}\mathbf{A_{ij}}\end{math} est obtenue en supprimant la \begin{math}i^e\end{math} ligne et la \begin{math}j^e\end{math} colonne de \begin{math}\mathbf{A}\end{math}. 
\end{itemize}
\paragraph{}
Si \begin{math}\mathbf{A}\end{math} est une matrice carr\'{e}e d'ordre n son d\'{e}terminant est (calculant \`{a} partir de la ligne 1):
\begin{equation}
det\mathbf{A} = (-1)^{1+1}.\mathbf{M_{11}} + (-1)^{1+2}.\mathbf{M_{12}} + (-1)^{1+3}.\mathbf{M_{13}}+\cdots+(-1)^{1+n}.\mathbf{M_{1n}}
\end{equation}
Si on calcule \`{a} partir d'une ligne i quelconque:
\begin{equation}
det\mathbf{A} = (-1)^{i+1}.\mathbf{M_{i1}} + (-1)^{i+2}.\mathbf{M_{i2}} + (-1)^{i+3}.\mathbf{M_{i3}}+\cdots+(-1)^{i+n}.\mathbf{M_{in}}
\end{equation}
\paragraph{}
Si \begin{math}
\mathbf{A} =
\begin{pmatrix}
4&5\\
1&3
\end{pmatrix}
\end{math}
et 
\begin{math}
\mathbf{B} =
\begin{pmatrix}
2&1\\
0&1
\end{pmatrix}
\end{math}
la multiplication matricielle de \begin{math}\mathbf{A}\end{math} par \begin{math}\mathbf{B}\end{math} se fait ligne par colonne (LI-CO).
Ainsi
\begin{equation}
\mathbf{A}*\mathbf{B} =
\begin{pmatrix}
4&5\\
1&3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2&1\\
0&1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
4*2+5*0&4*1+5*1\\
1*2+3*0&1*1+3*1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
8&9\\
2&4
\end{pmatrix}
\end{equation}
alors dans l'exemple : \begin{math}
\mathbf{A} =
\begin{pmatrix}
4&5\\
1&3
\end{pmatrix}
\end{math}
et 
\begin{math}
\mathbf{B} =
\begin{pmatrix}
2&1\\
0&1
\end{pmatrix}
\end{math}
on a $det\mathbf{A}=7$ et $det\mathbf{B} = 2$ alors
\begin{equation}
det(\mathbf{A}\cdot\mathbf{B}) = 
\begin{vmatrix}
8&9\\
2&4
\end{vmatrix}
= 32-18= (det\mathbf{A})(det\mathbf{B})
\end{equation}
\paragraph{}
Si \begin{math}
\mathbf{A} =
\begin{pmatrix}
3&1\\
1&1
\end{pmatrix}
\end{math}
et 
\begin{math}
\mathbf{B} =
\begin{pmatrix}
\phantom{-}\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}&\phantom{-}\frac{3}{2}
\end{pmatrix}
\end{math} alors 
\begin{equation}
\mathbf{A}\mathbf{B} = \mathbf{B}\mathbf{A}=
\begin{pmatrix}
1&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\end{equation}
Des matrices comme $\mathbf{A}$ et $\mathbf{B}$ sont dites inversibles et v\'{e}rifient \begin{math}\mathbf{A}\mathbf{B} = \mathbf{B}\mathbf{A}= \mathbf{I}
\end{math}
o\`{u} $\mathbf{I}$ est la matrice identit\'{e}. L'inverse de $\mathbf{A}$ est not\'{e} $\mathbf{A^{-1}}$ et $\mathbf{A}\mathbf{A^{-1}}=\mathbf{I}$. Donc
\begin{equation}
det(\mathbf{A}\mathbf{A^{-1}}) = det(\mathbf{A})*det(\mathbf{A^{-1}}) = det(\mathbf{I}) = 1
\end{equation}
D'o\`{u} 
\begin{equation}
det(\mathbf{A^{-1}}) = \frac{1}{det(\mathbf{A})}
\end{equation}
\section{Valeurs Propres, Vecteurs Propres et Applications }
\begin{example}
	soit 
	\begin{math}
	\mathbf{A} =
	\begin{pmatrix}
	-1&3\\
	\phantom{-}2&0
	\end{pmatrix}
	\end{math}
	,on peut former un polynome en $\lambda$ en calculant :
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}- \lambda\mathbf{I}) = det
	\left[
	\begin{array}{r c l}
	\begin{pmatrix}
	-1&3\\
	\phantom{-}2&0
	\end{pmatrix}
	-\lambda
	\begin{pmatrix}
	1&0\\
	0&1
	\end{pmatrix}
	\end{array}
	\right]
	\end{equation}
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}- \lambda\mathbf{I}) = det
	\begin{pmatrix}
	-1-\lambda&\phantom{-}3\\
	\phantom{-} 2&-\lambda
	\end{pmatrix}
	= \lambda(\lambda+1)-6 = (\lambda+3)(\lambda-2)
	\end{equation}
	qui est un polynome du second degr\'{e} de racines 2 et -3.
\end{example}
\begin{definition}
	D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale si $\mathbf{A}$ est une matrice carr\'{e}e le polynome \[det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})\] est appel\'{e} le polynome caract\'{e}ristique de $\mathbf{A}$. Les nombres $\lambda$ tels que: \[det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = 0\] sont appel\'{e}s les valeurs propres de $\mathbf{A}$. 
	\paragraph{}
	Les \'{e}l\'{e}ments non nuls d'une matrice diagonale sont les valeurs propres de cette matrice.
\end{definition}
\begin{definition}
	Quand $\lambda$ est une valeur propre de $\mathbf{A}$, le vecteur $\vec{v}$ non nul tel que  \[\mathbf{A}\vec{v}=\lambda\vec{v}\]
	est appel\'{e} un vecteur propre de $\mathbf{A}$.
\end{definition}
\begin{math}\mathbf{A} = 
\begin{pmatrix}
-1&3\\
\phantom{-}2&0
\end{pmatrix}
\end{math}
a pour valeurs propres -3 et 2. Si \begin{math}\vec{v} = 
\begin{pmatrix}
\vec{v_{1}} \\
\vec{v_{2}}
\end{pmatrix}
\end{math}
est un vecteur propre associ\'{e}  \`{a} la valeur propre $\lambda = -3 $, alors:
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
-1&3\\
\phantom{-}2&0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\vec{v_{1}} \\
\vec{v_{2}}
\end{pmatrix}
=
-3
\begin{pmatrix}
\vec{v_{1}} \\
\vec{v_{2}}
\end{pmatrix}
\end{equation}
En clair,
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{r c l}
\mathbf{A} - (-3)\mathbf{I}
\end{array}
\right]
\vec{v}
=
0
\end{equation}
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{r c l}
\begin{pmatrix}
-1&3\\
\phantom{-}2&0
\end{pmatrix}
+ 3
\begin{pmatrix}
1&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\end{array}
\right]
\begin{pmatrix}
\vec{v_{1}} \\
\vec{v_{2}}
\end{pmatrix}
=
\vec{0}
\end{equation}
C'est-\`{a}-dire
$\vec{v}$ v\'{e}rifie \[2v_{1}+3v_{2}=0\]
donc \begin{math}
\begin{pmatrix}
\phantom{-}3\\
-2
\end{pmatrix}
\end{math} ;
\begin{math}
\begin{pmatrix}
-1\\
\phantom{-}\frac{2}{3}
\end{pmatrix}
\end{math} et
\begin{math}
\begin{pmatrix}
-3\\
\phantom{-}2
\end{pmatrix}
\end{math} sont aussi solutions appartenant \`{a} l'espace dit espace propre de $\mathbf{A}$.
\paragraph{}
Le vecteur \begin{math}
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
\end{math} est un vecteur propre associ\'{e} \`{a} la valeur propre $\lambda=2$ puisque
\begin{equation}
(\mathbf{A}-2\mathbf{I}) =
\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}
\Longrightarrow
\begin{pmatrix}
v_{1}\\
v_{2}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{example}
	Soit \begin{math}
	\mathbf{A} = 
	\begin{pmatrix}
	1&0&2\\
	0&5&0\\
	3&0&2
	\end{pmatrix}
	\end{math}
	alors le polynome caract\'{e}ristique  de $\mathbf{A}$ est donn\'{e} par: $det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = 0$
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = 
	\begin{vmatrix}
	1-\lambda&0&2\\
	0&5-\lambda&0\\
	3&0&2-\lambda
	\end{vmatrix}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = 
	(5-\lambda)
	\begin{vmatrix}
	1-\lambda&2\\
	3&2-\lambda
	\end{vmatrix}
	= (5-\lambda)(\lambda-4)(\lambda+1)
	\end{equation}
	Les valeurs propres de $\mathbf{A}$ sont donc 5, 4 et -1. Le vecteur propre associ\'{e} \`{a} $\lambda = 5$ est d\'{e}fini par:
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\vec{v}=5\vec{v} \Longleftrightarrow (\mathbf{A}-5\mathbf{I})\vec{v} = \vec{0}
	\end{equation}
	soit
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	1-5&0&2\\
	0&5-5&0\\
	3&0&2-5
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	v_{1}\\
	v_{2}\\
	v_{3}
	\end{pmatrix}
	=
	\vec{0}
	\end{equation}
	i.e  
	\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
	-4v_{1}+2v_{2}\\
	0\\
	3v_{1}-3v_{2}
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
	0\\
	0\\
	0
	\end{bmatrix}
	\Longrightarrow v_{1}=v_{3}=0
	\end{equation} 
	et $v_{2}$ qui est non-nul. 
	\paragraph{}
	Ainsi \begin{math}
	\vec{v} =
	\begin{pmatrix}
	0\\
	1\\
	0
	\end{pmatrix}
	\end{math} est un vecteur propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=5$.
	\paragraph{} De m\^{e}me
	\begin{math} \vec{w} =
	\begin{pmatrix}
	2\\
	0\\
	3
	\end{pmatrix}
	\end{math} est associ\'{e} \`{a} $\lambda=4$.
	\paragraph{} Et
	\begin{math} \vec{u} =
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1\\
	\phantom{-}0\\
	-1
	\end{pmatrix}
	\end{math} est associ\'{e} \`{a} $\lambda=-1$.
	\paragraph{}
	Ces trois vecteurs $\vec{u}, \vec{v}, \vec{w}$ sont lin\'{e}airement ind\'{e}pendants car mis en colonne forment une matrice $\mathbf{P}$.
	\begin{equation}
	\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1&0&2\\
	\phantom{-}0&1&0\\
	-1&0&3
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	de d\'{e}terminant $det\mathbf{P}=5\neq 0$.Ces trois vecteurs propres lin\'{e}airement ind\'{e}pendants dans $\mathbb{R}^3$ forment une base de vecteurs propres.
\end{example}
\begin{example}
	soit \begin{equation}
	\mathbf{A} =
	\begin{pmatrix}
	0&0&-2\\
	1&2&\phantom{-}1\\
	1&0&\phantom{-}3
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	\paragraph{} On peut trouver un polynome caract\'{e}ristique \begin{math}
	P(\lambda)=det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})
	\end{math}. Soit
	\begin{equation}
	\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I} = 
	\begin{pmatrix}
	0&0&-2\\
	1&2&\phantom{-}1\\
	1&0&\phantom{-}3
	\end{pmatrix}
	-
	\begin{pmatrix}
	\lambda&0&0\\
	0&\lambda&0\\
	0&0&\lambda
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	-\lambda&0&-2\\
	\phantom{-}1&2-\lambda&\phantom{-}1\\
	\phantom{-}1&0&\phantom{-}3-\lambda
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) =
	(2-\lambda)*
	\begin{vmatrix}
	-\lambda&-2\\
	\phantom{-}1&3-\lambda
	\end{vmatrix}
	=
	(2-\lambda) [(-\lambda)(3-\lambda)+2]
	\end{equation}
	\begin{equation}
	p(\lambda) = (2-\lambda)(\lambda-1)(\lambda-2)
	\end{equation}
	L'\'{e}quation caract\'{e}ristique est \begin{equation}p(\lambda) = 0 \Longrightarrow (\lambda-1)(\lambda-2)^2 = 0\end{equation}
	Il y a donc deux valeurs propres $\lambda=1$ et $\lambda=2$.
	\paragraph{} Pour trouver l'espace propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=2$ il faut trouver l'ensemble des vecteurs $\vec{v}$ tel que :
	\[\mathbf{A}\vec{v} = 2\vec{v}\]
	sont tel que
	\[(\mathbf{A}-2\mathbf{I})\vec{v} = \vec{0} \]
	et donc qui appartiennent au noyau de $\mathbf{A}-2\mathbf{I}$ que l'on note \[Ker(\mathbf{A}-2\mathbf{I}) = \{ \vec{x}|(\mathbf{A}-2\mathbf{I})\vec{x} = \vec{0} \} \]
	Soit $\vec{x}^{t} = (x_{1}, x_{2}, x_{3})$ alors
	\begin{math} (\mathbf{A}-2\mathbf{I})(\vec{x}) = \vec{0} \Longrightarrow 
	\begin{pmatrix}
	-2&0&-2\\
	\phantom{-}1&0&1\\
	\phantom{-}1&0&1
	\end{pmatrix}
	\Longrightarrow
	\left\{
	\begin{array}{r c l}
	-2x_{1} - 2x_{3} &=& 0\\
	x_{1}  + x_{3} &=& 0 \\
	x_{1}  + x_{3} &=& 0
	\end{array} \right.
	\end{math}
	Soit $x_{1}=-s$ ; $x_{2}=t$ ; $x_{3}=s$.
	\paragraph{}
	Les vecteurs propres de $\mathbf{A}$ correspondent \`{a} la valeur propre $\lambda=2$ sont des vecteurs non nuls de la forme:
	\begin{equation}
	\vec{v} = 
	\begin{pmatrix}
	-s\\
	\phantom{-}t\\
	\phantom{-}s
	\end{pmatrix}
	=
	-s
	\begin{pmatrix}
	-1\\
	\phantom{-}0\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	+
	t
	\begin{pmatrix}
	0\\
	1\\
	0
	\end{pmatrix}
	= s\vec{x} + t\vec{y}
	\end{equation}
	Ces vecteurs $\vec{x}$ et $\vec{y}$ sont lin\'{e}airement ind\'{e}pendants. L'espace engendr\'{e} par la famille g\'{e}n\'{e}ratrice $\vec{x}$, $\vec{y}$ est l'espace propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=2$: $\mathsf{E}_{\lambda=2}$.
	\paragraph{}
	Pour la valeur propre $\lambda=1$ on peut de m\^{e}me d\'{e}terminer l'espace propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=1$ soit $\mathsf{E}_{\lambda=1}$. Pour cela on cherche les vecteurs $\vec{w}$ tel que 
	$(\mathbf{A}-\mathbf{I})\vec{w} = \vec{0}$ (appartenant au noyau de ($\mathbf{A} - \mathbf{I}$)). Les solutions sont donn\'{e}es par la matrice:
	\begin{equation}
	\mathbf{A}-\mathbf{I} =
	\begin{pmatrix}
	-1&0&-2\\
	\phantom{-}1&1&\phantom{-}1\\
	\phantom{-}1&0&2
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Si $\vec{w}^t = [w_{1}, w_{2}, w_{3}]$ alors 
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	-1&0&-2\\
	\phantom{-}1&1&\phantom{-}1\\
	\phantom{-}1&0&2
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	w_{1}\\
	w_{2}\\
	w_{3}
	\end{pmatrix}
	=
	\vec{0} 
	\Longrightarrow
	\left\{
	\begin{array}{r c l}
	-w_{1} - 2w_{3} &=& 0\\
	w_{1} + w_{2} + w_{3} &=& 0\\
	w_{1} + 2w_{3} &=& 0
	\end{array}
	\right.
	\end{equation}
	dont les solutions sont les vecteurs $\vec{w}$ non nuls de la forme:
	\begin{equation}\vec{w} = s \begin{pmatrix}
	-2\\
	\phantom{-}1\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}\end{equation}
	\paragraph{}
	L'espace engendr\'{e} par $\vec{w}$ est l'espace propre $\mathsf{E}_{\lambda=1}$. Dans la litt\'{e}rature, l'ensemble de toutes les valeurs propres associ\'{e}es \`{a} l'application lin\'{e}aire $\mathfrak{al}$ dont la matrice repr\'{e}sentative est $\mathbf{A}$ est appel\'{e}e le \uline{spectre de $\mathfrak{al}$}. L'espace associ\'{e} aux valeurs propres $\lambda=1$ et $\lambda=2$ se d\'{e}compose en somme directe de $\mathsf{E}_{\lambda=1}$ et $\mathsf{E}_{\lambda=2}$ et on note :
	\begin{equation}\mathsf{E} = \mathsf{E}_{\lambda=1} \oplus \mathsf{E}_{\lambda=2}\end{equation}
\end{example}
\begin{theorem}
	Les valeurs propres d'une matrice triangulaire sup\'{e}rieure sont les \'{e}l\'{e}ments de sa diagonale principale.
	On dit que $\mathbf{A}$ est triangulaire si $\mathbf{A}$ est de la forme
	\begin{equation}
	\mathbf{A} = 
	\begin{pmatrix}
	a_{11}&a_{12}&a_{13}\\
	0&a_{22}&a_{23}\\
	0&0&a_{33}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	alors
	\begin{equation}
	\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I} = 
	\begin{pmatrix}
	a_{11}-\lambda&a_{12}&a_{13}\\
	0&a_{22}-\lambda&a_{23}\\
	0&0&a_{33}-\lambda
	\end{pmatrix}
	\Longrightarrow
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = (a_{11}-\lambda)(a_{22}-\lambda)(a_{33}-\lambda)
	\end{equation}
\end{theorem}
\subsection{Pourquoi Les Syst\`emes Triangulaires Sont Si Utiles?}
A) Soit \`{a} r\'{e}soudre
\begin{eqnarray}
x_{1} - 2x_{2} + x_{3} &=& 0\\
x_{2} - 4x_{3} &=& 4\\
x_{3} &=& 3
\end{eqnarray}
\begin{enumerate}
	\item On calcule $x_{3}$ .
	\item On remplace $x_{3}$ par sa valeur dans l'\'{e}quation (1.25) pour ensuite obtenir $x_{2}$.
	\item On remplace $x_{3}$ et $x_{2}$ par leurs valeurs dans l'\'{e}quation (1.24) pour obtenir $x_{1}$.
\end{enumerate}
B) Soit \`{a} r\'{e}soudre
\begin{eqnarray}
x_{1}-2x_{2}+x_{3}&=&\phantom{-}0\\
2x_{2}-8x_{3}&=&\phantom{-}8\\
-4x_{1}+5x_{2}+9x_{3}&=&-9
\end{eqnarray}
On utilise le fait qu'on ne change pas la valeur d'une \'{e}galit\'{e} quand on multiplie les deux membres de \'{e}galit\'{e} par un m\^{e}me nombre.
\paragraph{}
Ainsi:
\begin{equation}
x_{1} - 2x_{2} + x_{3} = 0
\Longleftrightarrow
4(x_{1} - 2x_{2} + x_{3}) = 4*0
\end{equation}
(1.27) est \'{e}quivalent \`{a}:
\begin{equation}
4x_{1} - 8x_{2} + 4x_{3} = 0
\end{equation}
De m\^{e}me on ne change pas la valeur d'une \'{e}galit\'{e} quand on lui ajoute un m\^{e}me nombre. Ainsi :
\begin{equation}
-4x_{1}+5x_{2}+9x_{3}+\alpha=-9+\alpha
\end{equation}
$\alpha$ \'{e}tant un r\'{e}\`{e}l. Donc on peut trouver une nouvelle \'{e}quation en performant (1.29) + 4*(1.27) :
\begin{equation}
-3x_{2}+13x_{3}=-9
\end{equation}
Le nouveau syst\`{e}me d'\'{e}quation s'\'{e}crit :
\begin{eqnarray}
x_{1}-2x_{2}+x_{3}&=&\phantom{-}0\\
2x_{2}-8x_{3}&=&\phantom{-}8\\
-3x_{2}+13x_{3}&=&-9
\end{eqnarray}
On ne change pas la valeur de (1.35) en multipliant les deux membres de l'\'{e}galit\'{e} par $\frac{1}{2}$. soit le nouveau syst\`{e}me:
\begin{eqnarray}
x_{1}-2x_{2}+x_{3}&=&\phantom{-}0\\
x_{2}-4x_{3}&=&\phantom{-}4\\
-3x_{2}+13x_{3}&=&-9
\end{eqnarray}
qui est \'{e}quivalent \`{a} :
\begin{eqnarray}
x_{1}-2x_{2}+x_{3}&=&\phantom{-}0\\
3x_{2}-12x_{3}&=&\phantom{-}12\\
-3x_{2}+13x_{3}&=&-9
\end{eqnarray}
en simplifiant par les deux derni\`{e}re \'{e}quation, le syst\`{e}me devient alors:
\begin{eqnarray}
x_{1}-2x_{2}+x_{3}&=&0\\
x_{2}-4x_{3}&=&4\\
x_{3}&=&3
\end{eqnarray}
$\Longrightarrow$ $x_{3}=3$, $x_{2}=4+4*3=16$ et $x_{1}=2*16-3=29$. 
\uline{C'est l'algorithme de Gauss}.
\paragraph{}
R\'{e}soudre
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
1&0&0\\
0&1&0\\
0&0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{1}\\
x_{2}\\
x_{3}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
29\\
16\\
3
\end{pmatrix}
\end{equation}
est plus facile que
\begin{math}
\begin{pmatrix}
1&-2&\phantom{-}1\\
0&\phantom{-}1&-4\\
0&\phantom{-}0&\phantom{-}1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{1}\\
x_{2}\\
x_{3}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
4\\
3
\end{pmatrix}
\end{math}.
D'o\`{u} l'int\'{e}r\^{e}t des matrices diagonales.
\paragraph{}
Un autre int\'{e}r\^{e}t des matrices diagonales, Si:
\begin{equation}
\mathbf{D} = 
\begin{pmatrix}
5&0\\
0&3
\end{pmatrix} 
\end{equation}
alors
\begin{equation}
\mathbf{D}^2 =
\begin{pmatrix}
5&0\\
0&3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
5&0\\
0&3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
5^2&0\\
0&3^2
\end{pmatrix}
\end{equation}
et
\begin{equation}
\mathbf{D}^{3} = \mathbf{D}.\mathbf{D}^{2}=
\begin{pmatrix}
5&0\\
0&3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
5^2&0\\
0&3^2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
5^3&0\\
0&3^3
\end{pmatrix} 
\end{equation}
$\Longrightarrow$ 
\begin{equation}
\mathbf{D}^k =  \begin{pmatrix}
5^k&0\\
0&3^k
\end{pmatrix}
\end{equation}
\paragraph{}
\begin{enumerate} 
	\item On dira que 2 matrices sont similaires s'il existe une matrice $\mathbf{P}$ tel que
	\begin{equation}
	\mathbf{B} = \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}
	\end{equation}
	\begin{center}
		($\mathbf{B}$ est similaire \`{a} $\mathbf{A}$)
	\end{center}
	\item Deux matrices ont \'{e}videmment les m\^{e}mes valeurs propres car
	Si \begin{eqnarray} \mathbf{B} &=& \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P} \Longrightarrow\\ 
	\mathbf{B} - \lambda\mathbf{I} &=& \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P} - \lambda\mathbf{I}\\
	&=&
	\mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P} - \lambda\mathbf{P^{-1}}\mathbf{I}\mathbf{P}\\
	&=&
	\mathbf{P^{-1}}(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})\mathbf{P}
	\end{eqnarray}.
	mais 
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}\mathbf{B}) = det(\mathbf{A})*det(\mathbf{B})
	\end{equation}
	donc
	\begin{equation}
	det(\mathbf{B} - \lambda\mathbf{I})
	=
	det(\mathbf{P^{-1}})det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})det(\mathbf{P})
	\end{equation}
	comme
	\begin{equation}
	det(\mathbf{P^{-1}}) = \frac{1}{det(\mathbf{P})}
	\end{equation}
	alors
	\begin{equation}
	det(\mathbf{B} - \lambda\mathbf{I}) = det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})
	\end{equation} 
	\item Une matrice carr\'{e}e $\mathbf{A}$ sera dite diagonalisable s'il existe une matrice diagonale $\mathbf{D}$ similaire \`{a} $\mathbf{A}$. Une matrice inversible $\mathbf{P}$ telle que 
	\begin{eqnarray}
	\mathbf{A}&=&\mathbf{P}\mathbf{D}\mathbf{P^{-1}}\\
	\mathbf{D}&=&\mathbf{P}\mathbf{A}\mathbf{P^{-1}}\\
	\mathbf{P}\mathbf{D}&=&\mathbf{A}\mathbf{P}
	\end{eqnarray}
\end{enumerate}
\begin{theorem}
	Une matrice $(n \times n)$ $\mathbf{A}$ est diagonalisable si et seulement si $\mathbf{A}$ poss\`{e}de $n$ vecteurs lin\'{e}airement ind\'{e}pendants. Les diagonales de $\mathbf{D}$ sont les valeurs propres de $\mathbf{A}$ qui correspondent respectivement aux vecteurs propres dans $\mathbf{P}$.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Soit $\mathbf{A}$ une matrice $ 3 \times 3$. On veut montrer que les 2 propri\'{e}t\'{e}s suivantes sont \'{e}quivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $\mathbf{A}$ est diagonalisable.
		\item $\mathbf{A}$ a 3 vecteurs propres lin\'{e}airement ind\'{e}pendants.
	\end{enumerate}
	\paragraph{}
	On rappelle qu'une matrice carr\'{e}e est diagonalisable s'il existe une matrice $\mathbf{P}$ inversible telle que $\mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}$ soit diagonale. En clair, $\mathbf{D}=\mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}$ est similaire \`{a} $\mathbf{A}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\paragraph{1) \uline{Montrons alors que $a\Longrightarrow b$}} ~\\
	Comme $\mathbf{A}$ est diagonalisable, il existe une matrice inversible $\mathbf{\bar{\bar{P}}}$ telle que
	\begin{equation}
	\mathbf{\bar{\bar{P}}} = 
	\begin{pmatrix}
	P_{11}&P_{12}&P_{13}\\
	P_{21}&P_{22}&P_{23}\\
	P_{31}&P_{32}&P_{33}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
	\vec{P_{1}}&\vec{P_{2}}&\vec{P_{3}}
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	et \begin{equation}
	\mathbf{D} =
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1}&0&0\\
	0&\lambda_{2}&0\\
	0&0&\lambda_{3}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Comme on sait que $\mathbf{A}\mathbf{P} = \mathbf{P}\mathbf{D}$
	Donc 
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	P_{11}&P_{12}&P_{13}\\
	P_{21}&P_{22}&P_{23}\\
	P_{31}&P_{32}&P_{33}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1}&0&0\\
	0&\lambda_{2}&0\\
	0&0&\lambda_{3}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1} P_{11}&\lambda_{2}P_{12}&\lambda_{3}P_{13}\\
	\lambda_{1} P_{21}&\lambda_{2}P_{22}&\lambda_{3}P_{23}\\
	\lambda_{1} P_{31}&\lambda_{2}P_{32}&\lambda_{3}P_{33}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Soient les vecteurs $\lambda_{1} \vec{P_{1}}$, $\lambda_{2}\vec{P_{2}}$ et $\lambda_{3}\vec{P_{3}}$. Mais on sait que
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P} =
	\begin{bmatrix}
	\mathbf{A}\vec{P_{1}}&\mathbf{A}\vec{P_{2}}&\mathbf{A}\vec{P_{3}}
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	On a donc
	\begin{eqnarray}
	\mathbf{A}\vec{P_{1}} &=& \lambda_{1} \vec{P_{1}}\\
	\mathbf{A}\vec{P_{2}} &=& \lambda_{2} \vec{P_{2}}\\
	\mathbf{A}\vec{P_{3}} &=& \lambda_{3} \vec{P_{3}}
	\end{eqnarray}
	Les vecteurs $\vec{P_{1}}$, $\vec{P_{2}}$ et $\vec{P_{3}}$ sont les vecteurs propres associ\'{e}s \`{a} $\lambda_{1}$, $\lambda_{2}$ et $\lambda_{3}$. Mais $\mathbf{P}$ est inversible donc les colonnes vecteurs $\vec{P_{1}}$, $\vec{P_{2}}$ et $\vec{P_{3}}$ de $\mathbf{A}$ sont lin\'{e}airement ind\'{e}pendants.
	\paragraph{2) \uline{Montrons maintenant que $b \Longrightarrow a$}}~\\
	$\mathbf{A}$ a $3$ valeurs propres $\lambda_{1}$, $\lambda_{2}$ et $\lambda_{3}$ associ\'{e}es \`{a} 3 vecteurs propre not\'{e}s $\vec{P_{1}}$, $\vec{P_{2}}$ et $\vec{P_{3}}$ $\Longrightarrow$
	$\mathbf{A}\vec{P_{1}} = \lambda_{1} \vec{P_{1}}$,
	$\mathbf{A}\vec{P_{2}} = \lambda_{2} \vec{P_{2}}$
	et  $\mathbf{A}\vec{P_{3}} = \lambda_{3} \vec{P_{3}}$ avec ces 3 vecteurs lin\'{e}airement ind\'{e}pendants.
	On construit alors la matrice $\mathbf{P}$ avec les vecteurs ind\'{e}pendants par hypoth\`{e}se:
	Soit
	\begin{equation}
	\mathbf{\bar{\bar{P}}} = 
	\begin{pmatrix}
	P_{11}&P_{12}&P_{13}\\
	P_{21}&P_{22}&P_{23}\\
	P_{31}&P_{32}&P_{33}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
	\vec{P_{1}}&\vec{P_{2}}&\vec{P_{3}}
	\end{bmatrix}
	\end{equation} 
	Les colonnes du produit $\mathbf{AP}$ sont donn\'{e}es par:
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1} P_{11}&\lambda_{2}P_{12}&\lambda_{3}P_{13}\\
	\lambda_{1} P_{21}&\lambda_{2}P_{22}&\lambda_{3}P_{23}\\
	\lambda_{1} P_{31}&\lambda_{2}P_{32}&\lambda_{3}P_{33}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	On a donc
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	P_{11}&P_{12}&P_{13}\\
	P_{21}&P_{22}&P_{23}\\
	P_{31}&P_{32}&P_{33}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1}&0&0\\
	0&\lambda_{2}&0\\
	0&0&\lambda_{3}
	\end{pmatrix}
	=
	\mathbf{P}\mathbf{D}
	\end{equation}
	O\`{u} $\mathbf{D}$ est diagonale.
	\paragraph{} Mais les colonnes de $\mathbf{P}$ sont lin\'{e}airement in\'{e}pendantes par hypoth\`{e}se donc la matrice $\mathbf{P}$ poss\`{e}de une inverse, soit $\mathbf{P^{-1}}$.
	Donc 
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1} P_{11}&\lambda_{2}P_{12}&\lambda_{3}P_{13}\\
	\lambda_{1} P_{21}&\lambda_{2}P_{22}&\lambda_{3}P_{23}\\
	\lambda_{1} P_{31}&\lambda_{2}P_{32}&\lambda_{3}P_{33}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	On a donc
	\begin{equation}
	\mathbf{P^{-1}}*(\mathbf{A}\mathbf{P}) = \mathbf{P^{-1}}*(\mathbf{P}\mathbf{D})
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P} = \mathbf{D}
	\end{equation}
	Il existe donc une matrice diagonale $\mathbf{D}$ similaire \`{a} $\mathbf{A}$, qui est diagonale avec $\mathbf{D} = \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}$. Donc \textbf{A} est diagonalisable.
\end{proof}
\begin{example}
	Diagonalisation de \[ \mathbf{A} = \begin{pmatrix}
	\phantom{-}1&\phantom{-}3&\phantom{-}3\\
	-3&-5&-3\\
	\phantom{-}3&\phantom{-}3&\phantom{-}1
	\end{pmatrix}\]
	Il faut trouver une matrice $\mathbf{P}$ inversible et une matrice diagonale $\mathbf{D}$ similaire \`{a} \textbf{A}.
	\[\mathbf{D} = \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}\]
	\subparagraph{\uline{Etape 1}} Trouver les valeurs propres de \textbf{A}.
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) =
	det\left\{
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1&\phantom{-}3&\phantom{-}3\\
	-3&-5&-3\\
	\phantom{-}3&\phantom{-}3&\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	-
	\begin{pmatrix}
	\lambda&0&0\\
	0&\lambda&0\\
	0&0&\lambda
	\end{pmatrix}
	\right\} = 0
	\end{equation}
	\begin{equation}
	det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) =
	\begin{vmatrix}
	\phantom{-}1-\lambda&\phantom{-}3&\phantom{-}3\\
	-3&-(5+\lambda)&-3\\
	\phantom{-}3&\phantom{-}3&\phantom{-}1-\lambda
	\end{vmatrix}
	= 0
	\end{equation}
	donc
	\begin{equation}
	p(\lambda) = det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I}) = (1-\lambda)(\lambda+2)^{2}) = 0
	\end{equation}
	\subparagraph{\uline{Etape 2}} Rechercher les vecteurs propres lin\'{e}airement ind\'{e}pendants.
	Si $\lambda=1$ est une valeur propre alors \begin{equation} \mathbf{A}\vec{v_{1}}=\vec{v_{1}}\end{equation}
	Si $v_{1}$ est un vecteur propre alors
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1-1&\phantom{-}3&\phantom{-}3\\
	-3&-5-1&-3\\
	\phantom{-}3&\phantom{-}3&\phantom{-}1-1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	v_{1}\\
	v_{2}\\
	v_{3}
	\end{pmatrix}
	= \vec{0}
	\end{equation}
	\begin{eqnarray}
	3v_{2}+3v_{3}&=&0\\
	3v_{1}+6v_{2}+3v_{3}&=&0\\
	3v_{1}+3v_{2}&=&0
	\end{eqnarray}
	L'espace propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=1$ est l'ensemble des vecteurs $\vec{v}$ de la forme :
	\begin{equation}
	\vec{v} = s
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1\\
	-1\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Si $\lambda=-2$ est valeur propre en suivant le m\^{e}me raisonnement analogue, on aboutit au syst\`{e}me:
	\begin{eqnarray}
	3w_{1}+3w_{2}+3w_{3}&=&0\\
	3w_{1}+3w_{2}+3w_{3}&=&0\\
	3w_{1}+3w_{2}+3w_{3}&=&0
	\end{eqnarray}
	Les composantes de $\vec{w}$ v\'{e}rifient $w_{1}+w_{2}+w_{3}=0$. C'est un plan dont la normale est $\vec{n}^t=(1,1,1)$ engendr\'{e} par :
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	-1\\
	\phantom{-}1\\
	\phantom{-}0
	\end{pmatrix} 
	\end{equation}
	et 
	\begin{equation} 
	\begin{pmatrix}
	-1\\
	\phantom{-}0\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	qui forment une base de l'espace propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=-2$.
	\subparagraph{\uline{Etape 3}} Construire la matrice $\mathbf{P}$ des vecteurs propres lin\'{e}airement ind\'{e}pendants.
	Les vecteurs \begin{equation}
	\vec{v_{1}} = s
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1\\
	-1\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}, 
	\vec{v_{2}} =
	t  \begin{pmatrix}
	-1\\
	\phantom{-}1\\
	\phantom{-}0
	\end{pmatrix} 
	,
	\vec{v_{3}} = 
	n \begin{pmatrix}
	-1\\
	\phantom{-}0\\
	\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	\end{equation} sont lin\'{e}airement ind\'{e}pendants alors :
	\begin{equation}
	\mathbf{P} =
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1&-1&-1\\
	-1&\phantom{-}1&\phantom{-}0\\
	\phantom{-}1&\phantom{-}0&\phantom{-}1
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	\subparagraph{\uline{Etape 4}} Construire une matrice diagonale \textbf{D} \`{a} l'aide des valeurs propres de \textbf{A}.
	\begin{equation}
	\mathbf{D} =
	\begin{pmatrix}
	1&\phantom{-}0&\phantom{-}0\\
	0&-2&\phantom{-}0\\
	0&\phantom{-}0&-2
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	en ayant v\'{e}rifi\'{e} que :
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\mathbf{P}=
	\begin{pmatrix}
	\phantom{-}1&\phantom{-}2&\phantom{-}2\\
	-1&-2&\phantom{-}0\\
	\phantom{-}1&\phantom{-}0&-2
	\end{pmatrix}
	= \mathbf{P}\mathbf{D}
	\end{equation}
	ce qui \'{e}quivaut \`{a} $\mathbf{D}= \mathbf{P^{-1}}\mathbf{A}\mathbf{P}$. 
	\paragraph{}
	Si \textbf{A} est diagonalisable 
	\begin{equation}
	\mathbf{A^{k}} = \mathbf{P}\mathbf{D^{k}}\mathbf{P^{-1}}
	\end{equation} 
	ce r\'{e}sultat est utile quand on calcule l'exponentiel d'une matrice \textbf{A} diagonalisable.
	\begin{equation}
	e^{\mathbf{A}} = \mathbf{I} + \mathbf{A} +\frac{\mathbf{A^{2}}}{2!}+ \cdots+ \frac{\mathbf{A^{n}}}{n!}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	e^{\mathbf{A}} = \mathbf{P}e^{\mathbf{D}}\mathbf{P^{-1}}
	\end{equation}
\end{example}
\paragraph{}
Dans beaucoup de domaines (sciences de l'ing\'{e}nieur, agronomie, \'{e}conomie) on a souvent besoin de mod\'{e}liser des syst\`{e}mes dynamiques qui changent avec le temps. Les caract\'{e}ristiques du syst\`{e}me soit ainsi mesur\'{e}es \`{a} des intervalles de temps discret via une suite de vecteurs $\vec{x_{0}}$, $\vec{x_{1}}$,$\cdots$,  $\vec{x_{i}}$,$\dots$ dont les valeurs en $\vec{x_{i}}$ caract\'{e}risent l'\'{e}tat du syst\`{e}me au moment de la i-\`{e}me mesure. S'il existe une matrice \textbf{A} telle que:
\begin{eqnarray}
\vec{x}_{1}&=&\mathbf{A}\vec{x}_{0}\\
\vec{x}_{2}&=&\mathbf{A}\vec{x}_{1}\\
\vdots\\
\vec{x}_{k+1}&=&\mathbf{A}\vec{x}_{k} 
\end{eqnarray}
On dit qu'on une: \begin{center}\textbf{RELATION DE RECURRENCE}\end{center}
\begin{example}
	A titre d'example, un sujet int\'{e}ressant pour les d\'{e}mographes est \uline{la migration}.
	Nous nous proposons d'\'{e}tudier un mod\`{e}le tr\`{e}s simple de changements dans la population d'une ville et de ses communes avoisinantes.
	\paragraph{}
	Si l'on prend l'ann\'{e}e 2000 pour l'\'{e}tat initial et appelons $r_{0}$ la population de la ville et $s_{0}$ celle de ses communes avoisinantes. Alors:
	\begin{eqnarray}
	\vec{x_{0}} &=&
	\begin{pmatrix}
	r_{0}\\
	s_{0}
	\end{pmatrix}
	\end{eqnarray}
	\paragraph{}
	Pour 2001 et les ann\'{e}es qui suivent nous notons les populations de la ville et des communes avoisinantes par:
	\begin{eqnarray}
	\vec{x}_{1} &=&
	\begin{pmatrix}
	r_{1}\\
	s_{1}
	\end{pmatrix}\\
	\vec{x}_{2} &=&
	\begin{pmatrix}
	r_{2}\\
	s_{2}
	\end{pmatrix}\\
	\vdots\\
	\vec{x}_{k} &=&
	\begin{pmatrix}
	r_{k}\\
	s_{k}
	\end{pmatrix}
	\end{eqnarray}
	\paragraph{}
	Supposons que des \'{e}tudes d\'{e}mographiques ont montr\'{e} que chaque ann\'{e}e 5\% de la population de la ville la quitte pour les communes avoisinantes (95\% reste dans la ville); et que 3\% des communes avoisinantes \'{e}migrent vers la ville (97\% restent dans les communes). Que se passe-t-il apr\`{e}s une ann\'{e}e?
	\paragraph{}
	Apr\`{e}s une ann\'{e}e 5\% de la population de la ville va dans les communes avoisinantes. Si la population de la ville \'{e}tait $r_{0}$ \`{a} l'\'{e}tat initial apr\`{e}s une ann\'{e}e, $0.95r_{0}$ reste dans la ville et $0.05r_{0}$ va dans les communes avoisinantes.
	\paragraph{}
	De m\^{e}me apr\`{e}s une ann\'{e}e la population dans les communes est distribu\'{e}e comme suit $0.03s_{0}$ va dans la ville et $0.97s_{0}$ reste.
	\paragraph{}
	L'ann\'{e}e d'apr\`{e}s la population $r_{1}$ dans les communes est distribu\'{e}e comme suit:
	\begin{equation}
	r_{1}=0.95r_{0}+0.03s_{0}
	\end{equation}
	La population dans les communes avoisinantes $s_{1}$ est:
	\begin{equation}
	s_{1}=0.05r_{0}+0.97s_{0}
	\end{equation}
	Ce qui peut s'\'{e}crire:
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	r_{1}\\
	s_{1}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	0.95&0.03\\
	0.05&0.97
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	r_{0}\\
	s_{0}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	i.e
	\begin{equation}
	\vec{x_{1}} = \mathbf{M}.\vec{x}_{0}
	\end{equation}
	\uline{M est la matrice de migration}.
	\\ De m\^{e}me 
	\begin{equation}
	\vec{x_{2}} = \mathbf{M}.\vec{x}_{1}
	\end{equation}
	\paragraph{}
	Un vecteur dont la somme des composantes positives est \'{e}gale \'{a} 1 est appel\'{e} un VECTEUR DE PROBABILIT\'{E}S. Et la matrice carr\'{e}e dont les colonnes sont des vecteurs de probalit\'{e} est appel\'{e}e une \uline{matrice stochastique}. Une \uline{cha\^{i}ne de Markov} est alors une suite
	de vecteurs $\vec{x}_{0}$, $\vec{x}_{1}$,$\cdots$,  $\vec{x}_{k}$ associ\'{e}s \`{a} une matrice stochastique $\mathbf{P}$ telle que:
	\begin{eqnarray}
	\vec{x}_{1}&=&\mathbf{P}\vec{x}_{0}\\
	\vec{x}_{2}&=&\mathbf{P}\vec{x}_{1}\\
	\vdots\\
	\vec{x}_{k+1}&=&\mathbf{P}\vec{x}_{k} 
	\end{eqnarray}
	\paragraph{}
	Si \textbf{P} est une matrice stochastique et $\vec{q}$ un vecteur de probalit\'{e} tel que: 
	\begin{equation}
	\mathbf{P}.\vec{q} = \vec{q}
	\end{equation}
	alors $\vec{q}$ est appel\'{e} un \uline{vecteur d'\'{e}tat permanent}.
	\paragraph{}
	Ainsi la matrice de migration \textbf{M} de l'exemple
	\begin{equation}
	\mathbf{M} =
	\begin{pmatrix}
	0.95&0.03\\
	0.05&0.97
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	est une matrice stochastique dont le vecteur de probalit\'{e} associ\'{e}
	\begin{equation}
	\vec{q} =
	\begin{pmatrix}
	0.375\\
	0.625
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	est un vecteur d'\'{e}tat permanent puisque:
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	0.95&0.03\\
	0.05&0.97
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	0.375\\
	0.625
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	0.375\\
	0.625
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	\paragraph{}
	$\vec{q}$ et un vecteur d'\'{e}quilibre car avec 375 000 personnes dans la ville et 625 000 dans les communes avoisinantes. Il y a
	\begin{math}
	0.05*375 000 = 18 750
	\end{math}
	qui quittent la ville et $0.03*625 000 = 18 750$ personnes qui quittent les communes avoisinantes pour la ville.
	\paragraph{}
	En clair, $\vec{q}$ est un vecteur propre assoc\'{e} \`{a} la valeur propre $\lambda=1$ dont les composantes v\'{e}rifient :
	\begin{equation}
	q_{1} + q_{2} = 1
	\end{equation}
	\paragraph{}
	Puisque $\vec{q}$ est un vecteur propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=1$.
	\begin{equation}
	\mathbf{M}.\vec{q} = \vec{q} 
	\Longrightarrow
	\begin{pmatrix}
	0.95&0.03\\
	0.05&0.97
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	q_{1}\\
	q_{2}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	q_{1}\\
	q_{2}
	\end{pmatrix}
	\end{equation} 
	\begin{equation}
	\mathbf{M}.\vec{q} - \vec{q} = \vec{0}
	\end{equation}
	\begin{eqnarray}
	0.03q_{2}-0.05q_{1}&=& 0\\
	0.05q_{1}-0.03q_{2}&=& 0
	\end{eqnarray}
	Donc on doit avoir
	\begin{eqnarray}
	q_{1} &=& \frac{3}{5} q_{2}\\
	q_{1} + q_{2} &=& 1
	\end{eqnarray}
	En rempla\c cant $q_{1}$ (1.28) par sa valeur dans l'\'{e}quation (1.29), on obtient $q_{1} = \frac{5}{8}=0.625$ et ensuite on trouvera $q_{1}=0.375$. Le vecteur propre associ\'{e} \`{a} $\lambda=1$ permet de trouver l'\'{e}tat permanent ou d'\'{e}quilibre dans un processus markovien.
\end{example}
\section{D\'{e}composition Spectrale d'un Op\'{e}rateur}
\subsection{Exemple Introductif}
\begin{example}
	Soit la matrice carr\'{e}e sym\'{e}trique $\mathbf{A}=\begin{pmatrix}
	4&2\\
	2&1
	\end{pmatrix}$.
	Son polynome caract\'{e}ristique $p(\lambda)$ est:
	\begin{equation}
	p(\lambda)= det(\mathbf{A}-\lambda\mathbf{I})=
	\begin{vmatrix}
	4-\lambda&2\\
	2&1-\lambda
	\end{vmatrix}
	= \lambda(\lambda-5).
	\end{equation}
	et ses racines caract\'{e}ristiques (valeurs propres) sont : $\lambda_{1}=5$ et $\lambda_{2}=0$.
	\paragraph{}
	Les vecteurs propres correspondant aux valeurs $\lambda_{1}$ et $\lambda_{2}$ sont not\'{e}s $\vec{q}_{1}$ et $\vec{q}_{2}$ et:
	\begin{eqnarray}
	\mathbf{A}\vec{q}_{1}&=&\lambda_{1}\vec{q}_{1}\\
	\mathbf{A}\vec{q}_{2}&=&\lambda_{2}\vec{q}_{2}
	\end{eqnarray}
	\paragraph{}
	Si $\vec{q}_{1}$ a pour composantes $x_{1}$,$x_{2}$.
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	4&2\\
	2&1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	x_{1}\\
	x_{2}
	\end{pmatrix}
	=
	5
	\begin{pmatrix}
	x_{1}\\
	x_{2}
	\end{pmatrix}
	\Longrightarrow
	\begin{pmatrix}
	-1&\phantom{-}2\\
	\phantom{-}2&-4
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	x_{1}\\
	x_{2}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	0\\
	0
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	soit :
	\begin{equation}
	\left.
	\begin{array}{r c l}
	-x_{1}+2x_{2}&=&0\\
	\phantom{-}2x_{1}-4x_{2}&=&0
	\end{array}
	\right\}
	\Longrightarrow
	x_{1} =2x_{2}. 	 
	\end{equation}
	\paragraph{}
	Il y a plusieurs vecteurs vecteurs propres associ\'{e}s \`{a} $\lambda_{1}=5$ satisfaisant l'\'{e}quation (1.146).
	\paragraph{}
	Si on l'utilise la "condition de normalisation" en choisissant un vecteur $\vec{x}$ unitaire (de norme, de $longueur=1$).
	Alors :
	\begin{equation}
	x_{1}^2+x_{2}^2=1
	\end{equation}
	Soit
	\begin{eqnarray}
	4x_{2}^2+x_{2}^2 &=& 1\\
	x_{2}=\pm\frac{1}{\sqrt{5}}
	\end{eqnarray}
	et 
	\begin{equation}
	\vec{q_{1}} = \begin{pmatrix}
	\frac{2}{\sqrt{5}}\\
	\frac{1}{\sqrt{5}}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	est tel que : 
	\begin{equation}
	\begin{Vmatrix}
	q_{1}
	\end{Vmatrix}^{2}
	= 1
	\end{equation}
	\paragraph{}
	Parall\`{e}lement associ\'{e} \`{a} la valeur propre $\lambda_{2}=0$ on peut trouver :
	\begin{equation}
	\vec{q_{2}} = \begin{pmatrix}
	\phantom{-}\frac{1}{\sqrt{5}}\\
	-\frac{2}{\sqrt{5}}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
	\begin{Vmatrix}
	q_{2}
	\end{Vmatrix}^{2}
	= 1
	\end{equation}
	Mais  de plus:
	\begin{equation}
	\vec{q_{1}}^t.\vec{q_{2}} = 0
	\end{equation}
	Si maintenant on construit une matrice \textbf{Q} avec pour colonnes $\vec{q}_{1}$ et $\vec{q}_{2}$ alors:
	\begin{equation}
	\mathbf{Q} = \begin{pmatrix}
	\frac{2}{\sqrt{5}}&\phantom{-}\frac{1}{\sqrt{5}}\\
	\frac{1}{\sqrt{5}}&-\frac{2}{\sqrt{5}}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
	\mathbf{Q}^t.\mathbf{Q} =  \begin{pmatrix}
	1&0\\
	0&1
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Les matrice \textbf{Q} avec la propri\'{e}t\'{e} $\mathbf{Q}^{t}.\mathbf{Q} = \mathbf{I}$ sont appel\'{e}es des matrices orthogonales.
\end{example}
\begin{theorem}
	Soit \textbf{A} une matrice $n\times n$ sym\'{e}trique, les vecteurs propres associ\'{e}s aux valeurs propres distinctes $\lambda_{1}$, $\lambda_{2}$,$\cdots$,  $\lambda_{n}$ sont deux \`{a} deux orthogonaux et mis en colonne forment une matrice orthogonale.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Soit $\vec{q}_{1}$ et $\vec{q}_{2}$ les vecteurs propres associ\'{e}s \`{a} 2 valeurs propres distinctes $\lambda_{1}$ et $\lambda_{2}$ alors:
	\begin{eqnarray}
	\mathbf{A}\vec{q}_{1}&=&\lambda_{1}\vec{q}_{1}\\
	\mathbf{A}\vec{q}_{2}&=&\lambda_{2}\vec{q}_{2}
	\end{eqnarray}
	\begin{eqnarray}
	\vec{q}_{2}^{t}\mathbf{A}\vec{q}_{1}&=&\lambda_{1}\vec{q_{2}}^{t}\vec{q}_{1}\\
	\vec{q}_{1}^{t}\mathbf{A}\vec{q}_{2}&=&\lambda_{2}\vec{q_{1}}^{t}\vec{q}_{2}
	\end{eqnarray}
	Mais, puisque \textbf{A} est sym\'{e}trique:
	\begin{equation}
	\vec{q}_{2}^{t}\mathbf{A}\vec{q}_{1} =  \vec{q}_{2}^{t}\mathbf{A}^{t}\vec{q}_{1} = \vec{q}_{1}^{t}\mathbf{A}\vec{q}_{2}
	\end{equation}
	Donc:
	\begin{equation}
	\lambda_{1}\vec{q_{2}}^{t}\vec{q}_{1} = \lambda_{2}\vec{q}_{1}^{t}\vec{q}_{2}
	\end{equation}
	Si $\lambda_{1} \neq \lambda_{2}$, alors
	\begin{equation}
	\vec{q}_{2}^{t}\vec{q}_{1} = \vec{q}_{1}^{t}\vec{q}_{2} = 0
	\end{equation}
	et donc 
	\begin{equation}
	\forall i,j : \vec{q}_{i}^{t}\vec{q}_{i} = 0
	\end{equation}
	Puisque tous les vecteurs colin\'{e}aires \`{a} $\vec{q}_{i}$ sont aussi des vecteurs propres
	$\left(
	\begin{array}{r c l}
	\mathbf{A}(c \vec{q}_{i})&=&\lambda c \vec{q}_{i}
	\end{array}
	\right)$
	en choisissant les vecteurs propres unitaires alors
	\begin{equation}
	\vec{q}_{i}^{t}\vec{q}_{j} = \sigma_{ij} \left\{
	\begin{array}{r c l}
	0 &  \forall i \neq j\\
	1 &  \forall i = j
	\end{array}
	\right.
	\end{equation}
\end{proof}
\paragraph{}
Revenons \`{a} l'exemple introductif et calculons $\mathbf{Q^{t}}\mathbf{A}\mathbf{Q}$.  Soit :
\begin{equation}
\mathbf{Q^{t}}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \begin{pmatrix}
5&0\\
0&0
\end{pmatrix}
\end{equation}
avec 5 et 0 valeurs propres de \textbf{A}.\\
D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale:
\begin{theorem}
	La matrice orthogonale form\'{e}e des vecteurs propres unitaires de \textbf{A} diagonalise la matrice sym\'{e}trique \textbf{A}: $\mathbf{Q^t}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \mathbf{\bigwedge}$  o\`{u}
	\begin{equation}
	\mathbf{\bigwedge} = 
	\begin{pmatrix}
	\lambda_{1}&0&\cdots&0\\
	0&\lambda_{2}&\cdots&0\\
	\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
	0&\cdots&\cdots&\lambda_{n}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Pour tout $\lambda_{i}$ et $\vec{q}_{i}$  :
	\begin{equation}
	\mathbf{A}\vec{q}_{i}=\lambda_{i}\vec{q}_{i}
	\end{equation}
	alors:
	\begin{equation}
	\vec{q}_{j}^{t}\mathbf{A}\vec{q}_{i}=\lambda_{i}\vec{q}_{j}^{t}\vec{q}_{i}=\lambda_{i}\sigma_{ji}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\mathbf{Q^{t}}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \bigwedge
	\end{equation}
	C'est la d\'{e}composition spectrale de l'op\'{e}rateur \textbf{A}.
\end{proof}
\begin{definition}
	Etant donn\'{e} une $n \times n$ matrice \textbf{A} et un vecteur $n \times 1$ $\vec{x}$, on appelle forme quadratique d\'{e}finie sur \textbf{A} la fonction scalaire:
	\begin{equation}
	\phi(\vec{x}) = \vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x}= \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n} a_{ij}x_{i}x_{j}
	\end{equation} 
	et pour $\mathbf{A} = \begin{pmatrix}
	a_{11}&a_{12}\\
	a_{12}&a_{22}
	\end{pmatrix}$
	\begin{equation}
	\phi(\vec{x}) = a_{11}x_{1}^{2}+2a_{12}x_{1}x_{2}+a_{22}x_{2}^{2}
	\end{equation}
	\textbf{A} \'{e}tant sym\'{e}trique.
	\paragraph{}
	On dira que $\phi(\vec{x})$ est d\'{e}finie positive et \textbf{A} une matrice d\'{e}finie positive si :
	\begin{eqnarray}
	\forall \vec{x} \neq \vec{0},&& \phi(\vec{X}) = \vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x} > 0
	\end{eqnarray}
	alors
\end{definition}
\begin{theorem}
	Une condition n\'{e}cessaire et suffisante pour q'une matrice r\'{e}elle sym\'{e}trique \textbf{A} soit d\'{e}finie positive est que toutes ses valeurs propres soient positives.
\end{theorem}
\begin{proof}
	En vertu du th\'{e}or\`{e}me 1.6.2, la matrice orthogonale form\'{e}e des vecteurs propres unitaires de \textbf{A} diagonalise la matrice sym\'{e}trique et:
	\begin{equation}
	\mathbf{Q^{t}}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \mathbf{\bigwedge}
	\end{equation}
	avec
	\begin{equation}
	\mathbf{Q^{t}}\mathbf{Q} = \mathbf{I}
	\end{equation}
	et $\bigwedge$ diagonale
	alors
	\begin{eqnarray}
	\forall\vec{x},&& \vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x} = \vec{x}^{t}\mathbf{Q}\mathbf{\bigwedge}\mathbf{Q^{t}}\vec{x}
	\end{eqnarray}
	Posons $\vec{y}=\mathbf{Q^{t}}\vec{x}$, ainsi
	\begin{equation}
	\vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x}=\vec{y}^{t}\mathbf{\bigwedge}\vec{y}= \sum_{i=1}^{n}\lambda_{i}y_{i}^{2}
	\end{equation}
	Donc 
	\begin{eqnarray}
	\forall\vec{x} \neq 0,& \vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x} > 0 \Longleftrightarrow \lambda_{i} >0& \forall\lambda_{i}
	\end{eqnarray} 
	La condition est suffisante si:
	\begin{eqnarray}
	\lambda_{i} >0& \forall\lambda_{i}& \vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x} > 0
	\end{eqnarray}
	La condition est n\'{e}cessaire. Supposons l'un des $\lambda_{i}$ n\'{e}gatifs soit par exemple $\lambda_{1}$nous pouvons trouver $\vec{x}$ tel que:
	$y_{1}=1$, $y_{2}=0$,$\cdots$,  $y_{n}=0$ alors
	\begin{equation}
	\vec{x}^{t}\mathbf{A}\vec{x}= \lambda_{1} < 0
	\end{equation}
	Donc toutes les valeurs doivent \^{e}tre positives.
\end{proof}
\begin{theorem}
	Si \textbf{A} est sym\'{e}trique d\'{e}finie positive on peut trouver une matrice \textbf{P} inversible tel que
	\begin{equation}
	\mathbf{A} = \mathbf{P}\mathbf{P}^t
	\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si \textbf{A} est sym\'{e}trique il existe une matrice orthogonale \textbf{Q} tel que
	\begin{equation}
	\mathbf{Q^{t}}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \mathbf{\bigwedge}
	\end{equation}
	Soit 
	$\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2} =\mathbf{\bigwedge}$  \'{e}tant une matrice diagonale.
	\paragraph{}
	Comme \textbf{A} est d\'{e}finie positive toutes ses valeurs propres sont positives et on peut d\'{e}signer une matrice not\'{e}e $\mathbf{\bigwedge}$ telle que
	\begin{equation}
	\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2} = 
	\begin{pmatrix}
	\sqrt{\lambda_{1}}&0&\cdots&0\\
	0&\sqrt{\lambda_{2}}&\cdots&0\\
	\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
	0&\cdots&\cdots&\sqrt{\lambda_{n}}
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	IL s'ensuit que:
	\begin{equation}
	\mathbf{\bigwedge} = \mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2}\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2}
	\end{equation}
	et donc
	\begin{equation}
	\mathbf{A} = \mathbf{Q}\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2}.(\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2}\mathbf{Q^{t}})
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\mathbf{A} = \mathbf{P}\mathbf{P}^{t}
	\end{equation}
	avec
	\begin{equation}
	\mathbf{P} = \mathbf{Q}\mathbf{\bigwedge}^\frac{1}{2}
	\end{equation}
	qui est inversible comme produit de deux matrices inversibles.
\end{proof}
\section{Exemple Fondamental}
\paragraph{}
Supposons que nous ayons mesur\'{e} les valeurs de 1,9,9,21 aux 4 points 0,1,3,4, conform\'{e}ment aux diagramme ci-apr\`{e}s :
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{g1}
	\end{center}
	\caption{Diagramme}
	\label{figure 1}
\end{figure}
Si une ligne d'\'{e}quation \begin{math} y = \beta_{1}x + \beta_{0}\end{math} passait par les quatre points alors les coefficients \begin{math}\beta_{1}\end{math} et \begin{math}\beta_{0}\end{math} seraient solutions des quatre \'{e}quations suivantes:
\begin{eqnarray}
0.\beta_{1} + \beta_{0} &=& 1\\
1.\beta_{1} + \beta_{0} &=& 9\\
3.\beta_{1} + \beta_{0} &=& 9\\
4.\beta_{1} + \beta_{0} &=& 21
\end{eqnarray}
$\Longleftrightarrow$
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\beta_{0}\\
\beta_{1}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1\\
9\\
9\\
21
\end{bmatrix}
\end{equation} 
\paragraph{} 
La premi\`{e}re \'{e}quation donne : $\beta_{1} = 1$.Et la seconde : $\beta_{0}= 8$.Et les deux autres ne peuvent \'{e}tre v\'{e}rifi\'{e}es. On cherche alors une autre droite telle que les erreurs soient les plus petites possibles. Ces erreurs \begin{math}(e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}) \end{math} peuvent \^{e}tre pens\'{e}es comme un vecteur.
\begin{eqnarray}
\vec{u}
&=&
\begin{pmatrix}
e_{1}\\
e_{2}\\
e_{3}\\
e_{4}
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
de longueur \begin{math}
\begin{Vmatrix}
\vec{u}
\end{Vmatrix}
\end{math}
avec $\begin{Vmatrix} \vec{u} \end{Vmatrix}^{2}=  \vec{u}^{t}\vec{u}$. Nous voulons minimiser les erreurs et donc la longueur du vecteur des erreurs soit Min \begin{math} \vec{u}^{t}\vec{u} \end{math} en choisissant au mieux \begin{math}\beta_{1}\end{math} et  \begin{math}\beta_{0}\end{math}.
\begin{eqnarray}
e_{1} &=& y_{1} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{1}) 
\end{eqnarray}
de m\^{e}me
\begin{eqnarray}
e_{2} &=& y_{2} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{2})\\
e_{3} &=& y_{3} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{3})\\
e_{4} &=& y_{4} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{4})
\end{eqnarray}
$\Longrightarrow$
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
e_{1}\\
e_{2}\\
e_{3}\\
e_{4}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
y_{1}\\
y_{2}\\
y_{3}\\
y_{4}
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\beta_{0}\\
\beta_{1}
\end{pmatrix}
\end{equation}
de ce fait
\begin{eqnarray}
\vec{u} = \vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta}
\end{eqnarray}
avec $ \Bar{\Bar{\mathbf{X}}} =\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
$ et $\vec{\beta} = \begin{pmatrix}
\beta_{0}\\
\beta_{1}
\end{pmatrix}
$
\paragraph{}
On sait que
\begin{math}
\begin{Vmatrix}
\vec{u}
\end{Vmatrix}^{2}
=  \vec{u}^{t}\vec{u} \end{math}
\begin{eqnarray}
\vec{u}^{t}\vec{u} &=& (\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta})^{t} (\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta})\\
\vec{u}^{t}\vec{u} &=& \vec{y}^{t}\vec{y} - \vec{y}^t \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta} - \vec{\beta}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y} + \vec{\beta}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{\beta}
\end{eqnarray}
\begin{itemize} 
	\item Remarquons que la matrice \begin{math} \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}} \end{math} est sym\'{e}trique et carr\'{e}e. Et se pr\'{e}sente ainsi :
	\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	1&1&1&1\\
	0&1&3&4
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	1&0\\
	1&1\\
	1&3\\
	1&4
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
	4&8\\
	8&26
	\end{pmatrix}
	\end{equation}
	\item Le rang de \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\end{math}, de \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math} et de \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math} est 2.
	\item \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math} est inversible.
	\item  La forme quadratique associ\'{e}e \`{a} \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math} est d\'{e}finie positive : \begin{math}[\vec{v}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{v}] \geqslant 0\end{math}, pour tout \begin{math} \vec{v}.\end{math}.
\end{itemize}
\paragraph{}
La somme des carr\'{e}s des erreurs est \begin{math} (\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta})^{t} (\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta})\end{math}, soit : 
\begin{eqnarray}
(\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta}) &=&
\begin{pmatrix}
1\\
9\\
9\\
21
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\beta_{0}\\
\beta_{1}
\end{pmatrix}\\
(\vec{y}- \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\vec{\beta}) &=&
\begin{pmatrix}
1-\beta_{0}-0\beta_{1}\\
9-\beta_{0}-\beta_{1}\\
9-\beta_{0}-3\beta_{1}\\
21-\beta_{0}-\beta_{1}
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
\begin{align}
	S= 
	\begin{Vmatrix}
		\vec{u}
	\end{Vmatrix}^{2}
	=
	(1-\beta_{0})^{2} + (9-\beta_{1}-\beta_{0})^{2} + (9-3\beta_{1}-\beta_{0})^{2}
	+ (21-4\beta_{1}-\beta_{0})^{2}.
\end{align}
\paragraph{}
C'est une fonction quadratique de \begin{math}\beta_{1}\end{math} et \begin{math}\beta_{0}\end{math}   toujours positive qui est convexe. C'est une cuvette ouverte vers le haut avec un minimum aux points d\'{e}finis par : 
\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial\beta_{1}}= 0
\end{equation}
et
\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial\beta_{0}}= 0
\end{equation}
\begin{align}
	\frac{\partial S}{\partial\beta_{1}}= 2*(9-\beta_{1}-\beta_{0})*(-1) + 2*(9-3\beta_{1}-\beta_{0})*(-3) + 2*(21-4\beta_{1}-\beta_{0})*(-4) 
\end{align}
$\Longrightarrow$ 
\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial\beta_{1}}= 120 - 26\beta_{1} -8\beta_{0} = 0 
\end{equation}
d'autre part 
\begin{align}
	\frac{\partial S}{\partial\beta_{0}}= 2*(1-\beta_{0})(-1) + 2*(9-\beta_{1}-\beta_{0})*(-1) + 2*(9-3\beta_{1}-\beta_{0})*(-1) + 2*(21-4\beta_{1}-\beta_{0})*(-1)   
\end{align}
$\Longrightarrow$
\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial\beta_{0}}= -80 + 16\beta_{1} + 8\beta_{0} = 0
\end{equation}
maintenant en rapprochant les  \'{e}quations (1.209) et (1.211)
, on obtient 
\begin{equation}
40-10\beta_{1}=0 \Longrightarrow \widehat{\beta_{1}}=4,\widehat{\beta_{0}}=2
\end{equation}
qui est le meilleur choix de \begin{math}\beta_{1} \end{math} et \begin{math}\beta_{0} \end{math}.
\paragraph{}
L'erreur totale est de :
\begin{equation}
\vec{u}^{t}\vec{u} = 1 + 9 + 25 +9 = 44
\end{equation}
qui est la plus petite erreur et le vecteur des erreurs estim\'{e}es est \begin{math}\hat{u}^{t}= (-1,3,-5,3)\end{math}.
\paragraph{}
Le meilleur estimateur \begin{math}\hat{y}\end{math} de \begin{math}\vec{y}\end{math} est le vecteur:
\begin{eqnarray}
\hat{y} &=&
\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2\\
4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
6\\
14\\
18
\end{pmatrix}
%(voir figure 1)
\end{eqnarray}
soit \begin{equation}\hat{y}= \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\hat{\beta}\end{equation}
On a aussi un estimateur des r\'{e}sidus
\begin{equation}
\hat{u}= (\vec{y} - \hat{y}) =
\begin{pmatrix}
-1\\
\phantom{-}3\\
-5\\
\phantom{-}3
\end{pmatrix}
\end{equation}
Ce vecteur \begin{math}\hat{u}\end{math} est tel que:
\begin{eqnarray}
\hat{u}^{t}\hat{y}&=&
\begin{pmatrix}
-1&3&-5&3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2\\
6\\
14\\
18
\end{pmatrix}
=0
\end{eqnarray}
\begin{math}\hat{u}\end{math} et \begin{math}\hat{y}\end{math} sont orthogonaux. Comme $\hat{y} = \mathbf{X}\hat{\beta}: \hat{y}\in\mathcal{L}(\mathbf{X})$ et $\hat{u}\in\mathcal{L}(\mathbf{X})^{\perp}$
\paragraph{}
Puisque \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math} est de rang 2, il d\'{e}finit un sous-espace vectoriel de \begin{math}\mathbb{R}_{4}\end{math} de dimension 2 qui est l'espace engendr\'{e} par les deux colonnes de  \begin{math}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\end{math}, soit \begin{math}\mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})\end{math} (en fait les deux vecteurs lin\'{e}airement ind\'{e}pendants de la matrice \textbf{X}). On a donc  \begin{math}\hat{y}= \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\hat{\beta}\end{math} $\in$ \begin{math}\mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})\end{math} et \begin{math}\hat{u}\end{math} est orthogonal \`{a}  $\mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})$.
\paragraph{}
Remarquons
\begin{equation}
(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}  = \frac{1}{detA}((-1)^{i+j} cofacteur( a_{ij}))
\end{equation}
\begin{eqnarray}
(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}  &=&
\frac{1}{104-64}
\begin{pmatrix}
26&-8\\
-8&4
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
de plus
\begin{eqnarray}
\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y} &=&
\begin{pmatrix}
1&1&1&1\\
0&1&3&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
9\\
9\\
21
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
40\\
120
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
donc 
\begin{eqnarray}
\hat{\beta} &=& (\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y}  =
\frac{1}{104-64}
\begin{pmatrix}
26&-8\\
-8&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
40\\
120
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\hat{\beta}_{0}\\
\hat{\beta}_{1}
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
\paragraph{\textbf{Console R :}}
\begin{lstlisting}
#On construit la matrice Y
Y<-matrix(c(1,9,9,21),nrow=4,ncol=1,byrow=TRUE)
#On construit la matrice X
c1<-c(0,1,3,4)
#on le transforme en un vecteur de 4 lignes et 1 colonne
dim(c1)<-c(4,1) 
c0<-c(1,1,1,1)
dim(c0)<-c(4,1)
#on va lier ces vecteurs.
l<-cbind(c0,c1)
#on sp\'{e}cifie l'objet l en notre matrice X
X<-matrix(data=l, nrow = 4, ncol = 2)
#la transpos\'{e}e de X
tX<-t(X)
#calculons (tX*X)
tXX<- tX% *% X
#la matrice tXX etant carr\'{e}e, on peut utiliser la fonction solve() pour l'inverser.
itXX<- solve(tXX)
#On calcule notre "hat beta"
b <-  itXX % *% tX % *% Y
# On peut affiche r\'{e}sultats de 2 manieres
print(b)
# ou en entrant simplement
b 
\end{lstlisting}
i.e
\begin{eqnarray}
(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y} &=& \hat{\beta}
\Longrightarrow \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y} = \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\hat{\beta}
\end{eqnarray}
d'o\`{u}
\begin{align}
	\hat{y} = \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\vec{y}
\end{align}
$\hat{y}$ est la projection orthogonale de $\vec{y}$ sur $\mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})$.
\paragraph{}
Pour voir que \begin{math}\hat{y}\end{math} est la projection orthogonale de \begin{math}\vec{y}\end{math} sur \begin{math}\mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})\end{math}.
\paragraph{} Consid\'{e}rons la matrice:
\begin{eqnarray}
\mathbf{P_{x}} &=& \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})^{-1}\Bar{\Bar{\mathbf{X}}}^{t}
\end{eqnarray}
soit
\begin{eqnarray}
\mathbf{P_{x}} &=&
\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
\frac{1}{40}
\begin{pmatrix}
26&-8\\
-8&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1&1&1&1\\
0&1&3&4
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
\mathbf{P_{x}} &=& \frac{1}{40}
\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1\\
1&3\\
1&4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-8&-4&4&8\\
26&18&2&-6
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
\mathbf{P_{x}} &=& \frac{1}{40}
\begin{pmatrix}
26&18&2&-6\\
18&14&6&2\\
2&6&14&18\\
-6&2&18&26
\end{pmatrix}
\end{eqnarray}
\paragraph{}
\begin{verbatim}
#la hat matrice.
Px <- X %*% i(tXX) %*% tX
\end{verbatim}
et \begin{math} \mathbf{P_{x}}\end{math} est tel que \begin{math} \mathbf{P_{x}} \bullet \mathbf{P_{x}} = \mathbf{P_{x}}\end{math} (idempotent) et est appel\'{e} la "hat matrice".
\paragraph{}
Car \begin{math} \mathbf{P_{x}}\end{math} projette \begin{math}\vec{y}\end{math} sur le vecteur \begin{math}\hat{y}= \Bar{\Bar{\mathbf{X}}}\hat{\beta}\end{math} $\in$ \begin{math}mathcal{C}(\Bar{\Bar{\mathbf{X}}})\end{math}.
\begin{eqnarray}
\mathbf{P_{x}}\vec{y} &=& \frac{1}{40}
\begin{pmatrix}
26&18&2&-6\\
18&14&6&2\\
2&6&14&18\\
-6&2&18&26
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
9\\
9\\
21
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
6\\
14\\
18
\end{pmatrix}
=\hat{y}
\end{eqnarray}
on a donc
\begin{eqnarray}
\vec{y}&=&
\begin{pmatrix}
1\\
9\\
9\\
21
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
6\\
14\\
18
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
-1\\
3\\
-5\\
3
\end{pmatrix}
= \hat{y} + \hat{u}
\end{eqnarray}
avec
\begin{equation}
\vec{u}^{t} \hat{y}=
\begin{pmatrix}
-1&3&-5&3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2\\
6\\
14\\
18
\end{pmatrix}
=0
\end{equation}
\begin{math} \mathbf{P_{x}}\end{math} est une matrice de projection orthogonale.
\newpage